É com grande prazer que enfim escrevo esta seção da minha dissertação! Certamente este manuscrito é fruto da colaboração de diversas pessoas.

Primeiramente gostaria de agradecer a minha mãe! A pessoa mais importante pra mim e que com muito carinho me ensinou os valores fundamentais para superar desafios tão intensos, como é cursar um mestrado. Obrigada mãe esteja você onde estiver! 

Agradeço ao meu orientador Marco Aurélio Gerosa por ter aceitado me acompanhar nessa trajetória, não ter desistido de mim nos momentos difíceis e por me orientar sempre de forma sincera e respeitosa. Muito obrigada!

Agradeço ao meu amigo, colega de mestrado e conselheiro Maurício F. Aniche que com sua experiência e empatia me guiou e ajudou de perto, em todos os momentos, antes e durante o mestrado. Certamente sua ajuda foi essencial e espero poder retribuir à altura!

Agradeço aos meus colegas de mestrado e professores, em especial a minha amiga Ana Paula e ao Prof. Alfredo Goldman vel Lebman, que também foram muito especiais!

Agradeço aos desenvolvedores que disponibilizaram alguns minutos do seu tempo para responder aos questionários! Sem uma comunidade engajada e colaborativa esta pesquisa não teria acontecido! 

Certamente agradeço a todos os pesquisadores anteriores, pelo qual pude obter o conhecimento necessário para partir de um ponto que não o zero. Espero, como eles, agregar valor na comunidade acadêmica de modo a também colaborar com outros pesquisadores que vierem a utilizar meus resultados.

Agradeço a todos que participaram de alguma forma direta ou indiretamente e por ventura ou emoção do momento eu esqueça de mencionar aqui. Obrigada! 

E finalmente, agradeço ao meu parceiro David Robert que, mais uma vez, me ajudou e apoiou de todas as maneiras inimagináveis durante essa (difícil) jornada. Obrigada por estar ao meu lado nos últimos anos e certamente estará nos próximos!

% Sempre muito compreensível e amoroso esteve ao meu lado e lutou comigo quando preciso! 



