% -*- root: dissertation.tex -*-

\emph{``Estamos cientes de que um bom código importa, pois já tivemos que lidar com a falta dele por muito tempo''} argumenta Robert Martin \cite{CleanCode:08}. De fato, estamos cientes de que bons códigos importam. Mas como saber se a qualidade de um código está baixa? Uma das formas de responder a essa pergunta é buscando por \emph{maus cheiros} no código. Maus cheiros são certas estruturas no código que indicam a violação de princípios fundamentais de \textit{design} e impactam negativamente a qualidade do projeto \cite[p.~258]{Refactoring:14}. Maus cheiros auxiliam desenvolvedores na identificação de trechos de códigos problemáticos, de forma que possam ser melhorados e a qualidade do software incrementada \cite{Refactoring:99}. Nesta dissertação anomalias de código e maus cheiros são sinônimos.

Existem diversos maus cheiros catalogados, Método Longo e Classe Deus são dois exemplos \cite{Refactoring:99, CleanCode:08, Refactoring:14, Webster:95}. Muitos desses maus cheiros foram definidos baseados em conceitos e tecnologias tradicionais, como orientação a objetos e Java \cite{Java}, que surgiram durante as décadas de 70 a 90. Nesta dissertação os denominamos de ``maus cheiros tradicionais''. Entretanto, na última década surgiram  muitas novas tecnologias, como por exemplo o Android, que levantaram questões como: ``os maus cheiros tradicionais se aplicam às novas tecnologias?'' ou ``existem maus cheiros específicos às novas tecnologias ainda não catalogados?''. Questões como essas instigaram a curiosidade de diversos pesquisadores que decidiram investigar maus cheiros em tecnologias específicas, como por exemplo o CSS \cite{CSSCodeSmell}, o Javascript \cite{JavascriptSmells}, o arcabouço Spring MVC \cite{MvcSmells:16} e fórmulas de planilhas do Google \cite{SpreadsheetsSmells:12}.

Android é uma plataforma móvel que foi lançada em 2008 pelo Google em parceria com diversas empresas \cite{OHAReleasesAndroidSDK:07}. Em 2011 se tornou mundialmente a principal plataforma móvel e desde então vem aumentando sua fatia de mercado, tendo em 2017 alcançado 86\% \cite{GlobalSmartphoneSales:09-17}. 

O Android também chamou a atenção de pesquisadores da área de qualidade de software. Alguns investigaram a existência de maus cheiros tradicionais em aplicativos Android \cite{Hecht:15, DomainMatters, MobileSmells:13}. Outros investigaram a existência de maus cheiros específicos ao Android relacionados a eficiência (boa utilização de recursos como memória e processamento) e usabilidade (capacidade do software em ser compreendido) \cite{RemovingEnergySmells:12, 30QualitySmells:14}. Outros pesquisadores focaram em entender características do desenvolvimento Android que os diferenciam do desenvolvimento de software tradicional \cite{Mantyla2013}.

Dentre as descobertas realizadas pelos pesquisadores, notou-se que maus cheiros específicos são muito mais frequentes em aplicativos Android do que maus cheiros tradicionais \cite{Hecht:15}. Os componentes Android mais afetados por maus cheiros tradicionais fazem parte da camada de apresentação, como \textit{Activities} e \textit{Adapters} \cite{Hecht:15, Mantyla2013, MobileSmells:13}, e em alguns aplicativos Android, códigos relacionados à camada de apresentação são maioria, em termos de linhas de código (\acl{LoC} - \acs{LoC}) \cite{Mantyla2013}. Vale ressaltar que à camada de apresentação Android também é composta por arquivos \texttt{XML}, chamados de recursos da aplicação, que são usados para a construção da interface com o usuário (\acl{UI} - \acs{UI}) \cite{AndroidFundamentals}. Nenhuma das pesquisas mencionadas considerou esses arquivos em suas análises. 

Nesta dissertação, investigamos a existência de maus cheiros de código relacionados à camada de apresentação Android. Enquanto outras pesquisas investigaram maus cheiros em termos de eficiência e usabilidade, nós buscamos por maus cheiros relacionados à manutenibilidade, que trata da facilidade do software de ser modificado ou aprimorado. Complementamos as pesquisas anteriores pois focamos na camada de apresentação Android considerando inclusive os recursos da aplicação. 

Nossos dados foram obtidos por meio de dois questionários online. O primeiro foi um questionário exploratório onde perguntamos desenvolvedores Android sobre boas e más práticas utilizadas no dia a dia do desenvolvimento da camada de apresentação e obtivemos 45 respostas, das quais derivamos 21 maus cheiros. O segundo foi um questionário confirmatório, onde validamos a percepção com 201 desenvolvedores Android sobre a frequência e importância dos 21 maus cheiros derivados. Por último, realizamos um experimento de código com 70 desenvolvedores Android com objetivo de validar a percepção dos maus cheiros no código. Ao todo, participaram da pesquisa 316 desenvolvedores Android.

Nossos resultados mostram que existe uma percepção comum entre desenvolvedores sobre más práticas no desenvolvimento da camada de apresentação Android. Mostram também que essas más práticas são frequentes e consideradas importantes de se mitigar e são percebidas em códigos por desenvolvedores Android. Concluímos com: (i) um catálogo com 21 novos maus cheiros relacionados à camada de apresentação Android, (ii) uma análise estatística da percepção de desenvolvedores sobre 7 dos principais maus cheiros catalogados e (iii) um apêndice \textit{online} \cite{apendice} com as informações necessárias para outros pesquisadores replicarem nossa pesquisa. 

Acreditamos que nossas contribuições dão um pequeno mas importante passo na busca por qualidade de software na plataforma Android e que poderá servir a pesquisadores e desenvolvedores. Aos pesquisadores serve como ponto de partida para a definição de heurísticas de identificação dos maus cheiros e implementação de ferramentas que os identifiquem de forma automática. Aos desenvolvedores serve como auxílio na identificação de códigos problemáticos para serem melhorados, ainda que de forma manual.


% Os maus cheiros tradicionais surgiram a partir do conhecimento empírico de desenvolvedores experientes. Webster \cite{Webster:95} documentou 82 \emph{armadilhas} no desenvolvimento de software orientado a objetos baseado em sua experiência ao longo de mais de 20 anos. ``Tio Bob'' \cite{CleanCode:08}, de modo similar, documentou práticas que ajudam a manter o \emph{código limpo}, ou seja, simples e inteligível, baseado em décadas de experiência, repetidos testes e erros. Enquanto que há diversos maus cheiros tradicionais, são poucos os específicos ao Android. Pesquisas em torno da plataforma Android são poucas no geral, não apenas sobre maus cheiros. Umme et al. \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed} levantaram que no período de 2008 a 2015, nas principais conferências de manutenção de software (ICSE, FSE, OOPSLA/SPLASH, ASE, ICSM/ICSME, MRS e ESEM) apenas 10\% dos artigos consideraram projetos Android em suas pesquisas e nenhuma outra plataforma móvel foi considerada.



% Qualidade de código já se provou com uma área de extrema importância no desenvolvimento de software e o rápido surgimento de novas tecnologias faz com que esta área continue muito relevante \todo{refs aqui}. Android é uma dessas novas tecnologias que surgiu na última década e tem apresentado um crescimento extremamente acentuado \todo{refs aqui}. Porém, estudos sobre qualidade de código Android ainda são poucos \todo{refs aqui}. 

% Uma das formas que desenvolvedores tem para aumentar a qualidade de seus códigos é por meio de refatoração. Refatoração é, segundo Kent Beck \todo{ref Refactoring}, uma alteração feita na estrutura interna do software para torná-lo mais fácil de ser entendido e menos custoso de ser modificado sem alterar seu comportamento observável. Entretanto, uma parte importante para ser possível realizar refatorações é encontrar trechos códigos que precisem ser refatorados. Para isso é comum a identificação de maus cheiros no código. 

% O termo mau cheiro foi definido pela primeira vez no livro Refactoring de Martin Fowler com a participação de Kent Beck. Um mau cheiro de código descreve um contexto no código que pode apontar, ou não, para um problema mais profundo, mas geralmente não é o problema em si e não significa que existe alguma falha sistêmica. Trechos de código ``maus cheirosos'' são fortes candidatos a passarem por refatorações.

% Nesta pesquisa investigamos a existência de maus cheiros de código específicos a plataforma Android.

% \todo{Trocar códigos por trecho de código e software por sistema de software - revisor do artigo}

% No dia a dia do desenvolvimento de software é muito comum desenvolvedores se apoiarem em boas práticas tradicionais \cite{CoreJ2EE:03, AntiPatterns:98, Refactoring:99, GoF:95, Riel:96, CleanCode:08, Rozanski:12, Refactoring:14, Webster:95} para desenvolverem seus códigos com mais qualidade. Entretanto, constantemente surgem novas tecnologias e com elas, novos desafios que eventualmente as boas práticas tradicionais podem não ser suficientes. 

% Quando isso ocorre, é comum desenvolvedores criarem a partir de suas próprias experiências e vivências, um arsenal pessoal de boas práticas de desenvolvimento nessas tecnologias. Alguns compartilham essas boas práticas via postagens em sites pessoais, artigos, livros e outros. Não compartilhar é um grande problema pois, outros desenvolvedores que venham a enfrentar os mesmos desafios, não terão acesso a este conhecimento e poderão repetir falhas que outros já encontraram melhores formas de lidar.

% Se analisarmos a origem das boas práticas tradicionais, veremos que elas surgiram a partir do conhecimento empírico de desenvolvedores experientes. Webster \cite{Webster:95} documentou 82 \emph{armadilhas} no desenvolvimento de software orientado a objetos baseado em sua experiência ao longo de mais de 20 anos. ``Tio Bob'' \cite{CleanCode:08}, de modo similar, documentou práticas que ajudam a manter o \emph{código limpo}, ou seja, simples e inteligível, baseado em décadas de experiência, repetidos testes e erros. 

% O Android é uma dentre as tecnologias que surgiram na última década \cite{OHAReleasesAndroidSDK:07}. Seu crescimento acelerado o tornou a principal plataforma móvel. Mais de 83,5\% dos dispositivos móveis no mundo usam o sistema operacional Android, e esse percentual vem crescendo ano após ano \cite{MobileMarketShares:16, GrowthForecastIDC:16}. Entretanto, o Android ainda é uma plataforma jovem se compararmos, por exemplo, com Java, plataforma mais usada nas últimas décadas e que existe há mais de 20 anos\footnote{https://blogs.oracle.com/oracleuniversity/why-is-java-the-most-popular-programming-language}. Enquanto que há diversos materiais, como livros e pesquisas, que tratam de boas práticas no desenvolvimento Java e orientado a objetos, são poucas as que tratam de boas práticas no desenvolvimento Android. Umme et al. \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed} levantaram que no período de 2008 a 2015, nas principais conferências de manutenção de software (ICSE, FSE, OOPSLA/SPLASH, ASE, ICSM/ICSME, MRS e ESEM) apenas 10\% dos artigos consideraram projetos Android em suas pesquisas e nenhuma outra plataforma móvel foi considerada.

% Podemos fazer um paralelo do desenvolvimento Android com o desenvolvimento Java web. Uma aplicação Java web normalmente é divida em \textit{back-end}, responsável principalmente pelas regras de negócio, e \textit{front-end}, responsável pela apresentação e interação com o usuário, da mesma forma podemos dividir o desenvolvimento Android. O \textit{back-end} da aplicação Java web e de aplicativos (aplicativos móveis) Android é semelhante no sentido de que ambos são feitos basicamente por meio de código Java. No desenvolvimento da camada de apresentação, em aplicações Java web são comumente usadas as linguagens HTML e CSS e no Android encontramos XML e Java. O dialeto usado nos arquivos XML do Android são específicos do Android e as classes Java necessitam obrigatoriamente herdar de classes do Android SDK. 

% \todo{Fragmentação do android interfere no desenvolvimento do front end}

% Podemos observar que o desenvolvimento da camada de apresentação tanto de aplicações Java web quanto de Android se difere bastante do desenvolvimento do \textit{back-end}. Escrever código de qualidade é importante tanto no \textit{back-end} quanto no \textit{front-end}. Encontramos diversas pesquisas sobre qualidade focadas no \textit{front-end} web, como CSS \cite{CSSCodeSmell} e Javascript \cite{JavascriptSmells} e acreditamos que pesquisas focadas no desenvolvimento da camada de apresentação Android também são necessárias. Aniche et al. \cite{MvcSmells:16} derivam 6 maus cheiros específicos ao arcabouço Spring MVC, popular arcabouço Java, e apontam a relevância de se pesquisar sobre qualidade de código específicas a uma tecnologia. Os autores afirmam que a arquitetura do software é um fator importante e que deve ser levado em conta ao analisar a qualidade de um sistema.

% Podemos observar que o desenvolvimento da camada de apresentação tanto de aplicações Java web quanto de Android se difere bastante do desenvolvimento do \textit{back-end}. Escrever código de qualidade é importante tanto no \textit{back-end} quanto no \textit{front-end}. Durante nossa pesquisa encontramos diversos trabalhos focados em manutenibilidade da camada de apresentação web, como CSS \cite{CSSCodeSmell} e Javascript \cite{JavascriptSmells}. Aniche et al. \cite{MvcSmells:16} derivam 6 maus cheiros específicos ao arcabouço Spring MVC, popular arcabouço Java, e apontam a relevância de se pesquisar sobre qualidade de código específicas a uma tecnologia. Eles afirmam que a arquitetura do software é um fator importante e que deve ser levado em conta ao analisar a qualidade de um sistema. Algumas pesquisas vem sendo realizadas sobre o \textit{front-end} Android, \cite{AndroidUI3:17, AndroidUI2:17} metrificam a experiência do usuário, \cite{AndroidUI1:17} avalia a relação das abstrações do Android como \texttt{Activities}, que representam telas no Android, com exceções não tratadas, mas ainda são raras as pesquisas focadas em manutenibilidade da camada de apresentação.

% Dentre os estudos já realizados sobre maus cheiros em aplicativos Android, alguns investigam a presença e relevância de maus cheiros tradicionais \cite{Hecht:15, DomainMatters, MobileSmells:13}, como os definidos por Fowler \cite{Refactoring:99} enquanto outros investigam maus cheiros específicos do Android relacionados a eficiência e usabilidade \cite{RemovingEnergySmells:12, 30QualitySmells:14}. Lineares et al. \cite{DomainMatters} investigaram a presença de 18 \textit{anti-padrões} tradicionais em aplicativos móveis. Verloop \cite{MobileSmells:13} analisou se classes núcleo, classes derivadas do Android SDK (Kit de Desenvolvimento Software Android), são mais propensas a apresentar maus cheiros tradicionais do que classes núcleo. Gottschalk et al. \cite{RemovingEnergySmells:12} identificaram maus cheiros específicos ao Android relacionados ao consumo inteligente de recursos do dispositivo, como bateria e memória, usabilidade, dentre outros. 

% Muitas dessas pesquisas concluem que as classes mais afetadas por maus cheiros tradicionais são \texttt{Activities}, telas, e \texttt{Adapters}, classe utilizada para carregar coleções de dados no \textit{front-end} \cite{MobileSmells:13, Hecht:15}. Essas conclusões reforçam nossa hipótese de que o desenvolvimento da camada de apresentação Android possui peculiaridades que precisam ser melhor investigadas. Além disso, o código relacionado ao \textit{front-end} em aplicativos Android representam o maior percentual de código na aplicação, ou seja, melhorar a qualidade deste tipo de código significa melhor a qualidade da maior parte do aplicativo.

% \todo{dar um ou dois exemplos dessas conclusões de forma breve}.

% Por fim, catalogamos 16 maus cheiros Android relacionados a manutenibilidade de código da camada de apresentação Android, extraídos através de 2 questionários online e 3 rodadas de um mesmo experimento contanto com a participação de mais de 316 respondentes em 3 continentes.



\section{Questões de Pesquisa}
\label{sec:research-questions}
% Abordagem de Solução pq abordou dessa forma? Está tentando responder quais perguntas?
% Nesta seção apresentamos as questões de pesquisa e as respectivas motivações.

Maus cheiros são sintomas que podem indicar um problema mais profundo no código \cite{Refactoring:99}. Geralmente são derivados da experiência e opinião de desenvolvedores \cite{JavaQADetectingSmells:02} ou seja, são por natureza subjetivos \cite{JavascriptSmells}. Há ainda evidências na literatura que sugerem que maus cheiros são percebidos por desenvolvedores \cite{Palomba_Do_2014}. Desta forma, dividimos a pesquisa em três questões principais, que apresentamos a seguir.


\begin{center}
\textbf{QP1: Existem maus cheiros que são específicos à camada de apresentação de aplicativos Android?}
\end{center}

% Como principal questão de pesquisa, objetiva investigar a existência de maus cheiros no desenvolvimento da camada de apresentação Android e caso existam, documentá-los. Para isso precisamos explorar o conhecimento empírico de desenvolvedores Android \cite{JavaQADetectingSmells:02, JavascriptSmells}, tarefa que exige alguns passos, portanto dividimos esta questão em outras duas a seguir: \\

% e contempla a execução de alguns passos para que possa ser respondida. Precisamos coletar informações empíricas de desenvolvedores sobre o desenvolvimento da camada de apresentação Android,a partir destas informações, investigar a existência de más práticas recorrentes e se existirem, derivar possíveis maus cheiros. Para isso, derivamos três sub-ques

% \textbf{QP1.1:} O que desenvolvedores consideram boas e más práticas no desenvolvimento da camada de apresentação Android?
% \textbf{QP1.2.} Desenvolvedores compartilham percepções sobre boas e más práticas no desenvolvimento da camada de apresentação Android?

% Maus cheiro são sintomas que podem indicar um problema mais profundo no código \cite{Refactoring:99}. Geralmente são derivados da experiência e opinião de desenvolvedores \cite{JavaQADetectingSmells:02} ou seja, são por natureza subjetivos \cite{JavascriptSmells}. 

Como principal questão de pesquisa, objetiva investigar a existência de maus cheiros no desenvolvimento da camada de apresentação Android. A percepção de desenvolvedores é sempre importante quando lidamos com manutenção de software \cite{arcoverde2011understanding, Palomba_Do_2014, yamashita2013developers}. Portanto, explorar o conhecimento empírico de desenvolvedores Android é relevante na busca por maus cheiros de código \cite{JavascriptSmells, JavaQADetectingSmells:02}.

Esta questão nos fornece as primeiras ideias sobre maus cheiros na camada de apresentação Android. Os dados foram coletados a partir de um questionário online submetido a desenvolvedores onde perguntamos sobre boas e más práticas no desenvolvimento da camada de apresentação Android. 

Recebemos um total de 45 respostas onde realizamos um processo de codificação buscando por más práticas recorrentes de modo a ser a base para derivação dos maus cheiros. Esse processo resultou em 46 categorias das quais, 21 apresentaram-se recorrente o suficiente, com base no número de Nielsen \cite{NielsenMagicNumber:00}, para a derivação dos maus cheiros. Como resultado, derivamos 21 maus cheiros na camada de apresentação Android. 


% \textbf{QP1.3.} Quais maus cheiros podemos derivar a partir das boas e más práticas coletadas?\\
% A partir das 21 categorias recorrentes, extraímos 21 maus cheiros no \textit{front-end} Android. 

\begin{center}
\textbf{QP2. Com qual frequência os maus cheiros são percebidos e o quão importante são considerados pelos desenvolvedores?}
% \textbf{QP2. Quais maus cheiros são vistos com mais frequência e quais são considerados mais importantes?}
% \textbf{QP2. Quão frequente e importante são os maus cheiros?}
\end{center}

% Entretanto, precisamos validar com desenvolvedores se os sintomas documentados são percebidos no dia a dia de desenvolvimento e se são considerados pontos importantes a se evitar no código. Para isso, elaboramos a seguinte pergunta:

Com o objetivo de validar os maus cheiros derivados em QP1, por meio de um questionário online, perguntamos a desenvolvedores Android com qual frequência os maus cheiros são percebidos no seu dia a dia e o quão importante é mitigá-los. Obtivemos 201 respostas dos quais validamos positivamente que 26 maus cheiros são considerados importantes e percebidos frequentemente no dia a dia.

\begin{center}
\textbf{QP3. Desenvolvedores Android percebem os códigos afetados pelos maus cheiros como problemáticos?}
\end{center}

Evidências na literatura sugerem que maus cheiros são percebidos por desenvolvedores~\cite{Palomba_Do_2014}. A fim de validar a percepção dos maus cheiros pelos desenvolvedores Android, realizamos um experimento de código com 70 desenvolvedores. Com os resultados pudemos validar estatisticamente a percepção dos desenvolvedores sobre 7 principais dos 21 maus cheiros derivados.


% onde apresentamos randomicamente códigos Android afetados pelos maus cheiros e códigos limpos e perguntávamos a cada código, se o participante percebia aquele código como problemático, se sim, qual a gravidade do problema e qual o problema percebido. Ao final deste processo descartamos mais 3 maus cheiros pois não se mostraram percebidos por desenvolvedores e concluímos com 19. A partir deste experimento extraímos análises estatísticas que confirmaram a percepção de desenvolvedores com relação aos maus cheiros identificados.


% Por fim, catalogamos 16 maus cheiros Android relacionados a manutenibilidade de código da camada de apresentação Android, extraídos através de 2 questionários online e 3 rodadas de um mesmo experimento contanto com a participação de mais de 316 respondentes de todos o mundo.


% Iniciamos nossa pesquisa com algumas hipóteses de quais práticas poderiam ser consideradas más práticas, e portanto exalando um mau cheiro no desenvolvimento da camada de apresentação Android. Uma dessa situações hipotéticas foi, por exemplo, o uso de textos, cores e tamanhos diretamente no XML de layout, sem a criação de um novo recurso, respectivamente nos arquivos \texttt{strings.xml}, \texttt{colors.xml} ou \texttt{dimens.xml}. 

% Para extrair as ideias iniciais da pesquisa aplicamos um questionário online onde perguntávamos para desenvolvedores Android sobre boas e más práticas utilizadas no dia a dia. Obtivemos 45 respostas e pudemos extrair 50 boas e más práticas que resultaram em 25 maus cheiros de código Android.

% \section{Contribuições}
% Objetivo

% Nossa hipótese de pesquisa é que existem maus cheiros de código específicos ao Android. Nossa pesquisa complementa as anteriores no sentido de que também buscamos por maus cheiros Android. E se difere delas pois buscamos maus cheiros relacionados à qualidade de código. Por exemplo \textsc{Activities}, \textsc{Fragments} e \textsc{Adapters} são classes usadas na construção de telas e \textsc{listeners} são responsáveis pelas interações com os usuários. Buscamos entender então quais são as \emph{boas e más} práticas no desenvolvimento da interface visual de aplicativos Android. 

% Esta pesquisa tem por objetivo identificar e documentar maus cheiros de código específicos a plataforma móvel Android a fim de servir como mais uma ferramenta para desenvolvedores Android que buscam aumentar a qualidade de seus códigos nessa plataforma pois aqui estará documentado o conhecimento empírico de mais de 300 desenvolvedores Android experientes.

% As principais contribuições desta pesquisa são:

% \begin{enumerate}
%   \item Catálogo com 13 \todo{acertar número após experimento} maus cheiros específicos ao \textit{front-end} Android derivados a partir da opinião de mais de 300 desenvolvedores Android praticantes, por meio de dois questionários online e um experimento em 3 fases. 

%   Estes catálogo pode servir a outros pesquisadores e praticantes. Aos pesquisadores serve como ponto de partida para a definição de heurísticas e implementação de ferramentas que identifiquem estes maus cheiros automaticamente. Aos praticantes serve como indicadores de situações a serem evitadas ou refatoradas, mesmo que ainda de forma manual.

%   \item A percepção de desenvolvedores Android com relação aos maus cheiros catalogados.

%   \item Apêndice online \cite{apendice} com informações detalhadas dos questionários e outras informações da pesquisa para que outros pesquisadores possam replicar nosso estudo.
% \end{enumerate}

% \section{Originalidade e Relevância}


% Estudos identificaram cheiros de código específicos Android relacionados ao consumo inteligente de recursos do dispositivo, como bateria e memória, usabilidade, dentre outros \cite{RemovingEnergySmells:12, ReimannBrylski2013}. Verloop \cite{MobileSmells:13} analisou se classes derivadas do SDK Android são mais ou menos propensas a cheiros de código tradicionais do que classes puramente Java. Linares et al. \cite{DomainMatters} usaram o método DECOR para realizar a detecção de 18 \textit{anti-patterns} orientado a objetos em aplicativos móveis.

% \todo{A maior parte dos maus cheiros são introduzidos no começo do projeto, logo identifica-los após o primeiro lançamento é de grande valia para ajudar a evoluir a qualidade}

% Escrever código com qualidade tem se tornado cada vez mais importante com o aumento da complexidade de tecnologias e anseio dos usuários por novas funcionalidade e atualizações \cite{Hecht:15, MobileSmells:13}. Existem diferentes práticas, padrões e ferramentas que auxiliam os desenvolvedores a escrever código com qualidade, incluindo \textit{design patterns} \cite{GoF:95} e maus cheiros \cite{Refactoring:99}. Evidências na literatura sugerem que maus cheiros podem dificultar a manutenibilidade do código \cite{Yamashita:2013:EII:2486788.2486878, Yamashita6405287, Sjoberg_Quantifying_2013} e a falta de qualidade pode resultar em defeitos de software que custam a empresas quantias significativas, especialmente quando conduzem a falhas de software \cite{Nagappan:2005, briand1993modeling}. Evolução e manutenção de software também já se provaram como os maiores gastos com aplicações \cite{RefactoringAndImprovements:10}.

% Uma das formas de aumentar a qualidade de software é identificar trechos de códigos ruins e refatorá-los, ou seja, alterar o código sem alterar o comportamento \cite{Refactoring:99}. Desta forma, temos que cheiros de código são aliados importantes na busca por qualidade de código pois, representam sintomas que podem indicar problemas mais profundos no software, não necessariamente, sendo o problema em si \cite{CodeSmell:06}. Seu mapeamento possibilita a definição de heurísticas que, por sua vez, possibilitam a implementação de ferramentas que os identificam de modo automático no código. PMD \cite{PMD2016}, Checkstyle e FindBugs são exemplos de ferramentas que identificam automaticamente alguns maus cheiros em projetos Java. 

% Enquanto que maus cheiros em projetos Java já foram extensivamente estudados \cite{Riel:96, Refactoring:99, CleanCode:08}, ainda há muito a se pesquisar sobre cheiros de código em projetos Android. No entanto, determinar o que é ou não um cheiro de código é subjetivo e pode variar de acordo com a tecnologia, desenvolvedor, metodologia de desenvolvimento dentre outros aspectos \cite{WikiCodeSmell}. Em particular, Aniche et al. \cite{MvcSmells:16,aniche2016satt} mostraram que a arquitetura do software é um fator importante e que deve ser levada em conta ao analisar a qualidade de um sistema. Outros estudos identificaram cheiros de código específicos Android relacionados ao consumo inteligente de recursos do dispositivo, como bateria e memória, usabilidade, dentre outros \cite{RemovingEnergySmells:12, ReimannBrylski2013}. Verloop \cite{MobileSmells:13} analisou se classes derivadas do SDK Android são mais ou menos propensas a cheiros de código tradicionais do que classes puramente Java. Linares et al. \cite{DomainMatters} usaram o método DECOR para realizar a detecção de 18 \textit{anti-patterns} orientado a objetos em aplicativos móveis.

% Umme et al. \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed} recentemente levantaram que, das principais conferências de manutenção de software (ICSE, FSE, OOPSLA/SPLASH, ASE, ICSM/ICSME, MRS e ESEM), dentre 2008 a 2015, apenas 10\% dos artigos consideraram em suas pesquisas, projetos Android. Nenhuma outra plataforma móvel foi considerada.  

% Nossa pesquisa complementa as anteriores no sentido de que também buscamos por cheiros de código Android. E se difere delas pois buscamos cheiros de código relacionados à qualidade, em termos de manutenabilidade e legibilidade, específico dessa plataforma. Por exemplo \textsc{Activities}, \textsc{Fragments} e \textsc{Adapters} são classes usadas na construção de telas e \textsc{listeners} são responsáveis pelas interações com os usuários. Buscamos entender então quais são as \emph{boas e más} práticas no desenvolvimento da interface visual Android. 

\section{Principais Contribuições}

As principais contribuições desta dissertação são:

\begin{itemize}
  \item Um catálogo com 21 novos maus cheiros relacionados a oito elementos da camada de apresentação Android, sendo quatro componentes: \textit{Activities}, \textit{Fragments}, \textit{Adapters} e \textit{Listeners} e quatro recursos: \textit{Layouts}, \textit{Styles}, \textit{String} e \textit{Drawables}.
  
  \item A validação da percepção de frequência e importância dos 21 maus cheiros no dia a dia de desenvolvimento Android.

  \item Uma análise estatística confirmando a percepção em códigos por desenvolvedores Android dos 7 principais maus cheiros catalogados.

  \item Um apêndice online com todos os relatórios e dados produzidos durante a pesquisa.
\end{itemize}


\section{Organização do Trabalho}
Os próximos capítulos desta dissertação estão organizadas da seguinte forma: 

\begin{itemize}
  
  \item O Capítulo \ref{fundamentacao} introduz os conceitos chave para este trabalho, a saber: Android, Qualidade de Software e Maus Cheiros de Código.

  \item O Capítulo \ref{relacionados} discute trabalhos relacionados a características que diferem o desenvolvimento Android de projetos de software tradicionais, maus cheiros específicos a uma tecnologia, maus cheiros tradicionais em aplicativos Android e maus cheiros específicos ao Android.

  \item O Capítulo \ref{metodologia} aborda em detalhes os métodos usados em cada uma das etapas de pesquisa.

  \item O Capítulo \ref{cap:results} apresenta os resultados que responde a cada questão principal de pesquisa, sendo que a Seção \ref{phase1-results} apresenta a resposta da QP1, incluindo o catálogo com 21 maus cheiros derivados relacionados à camada de apresentação Android. A Seção \ref{phase2-results} apresenta a resposta da QP2 e a Seção \ref{phase3-results} apresenta a resposta da QP3.

  % \item A Seção \ref{ameacas} aborda as ameaças à validade do estudo.

  % \item E por fim, o Capítulo \ref{conclusao} é onde discutimos nossas descobertas, concluímos e sugerimos trabalhos futuros.
  \item E por fim, no Capítulo \ref{conclusao} concluímos.
\end{itemize}


% Para limitar nosso objeto de estudo, optamos por focar em cheiros de código relacionados ao \textit{front-end} Android pois encontramos pesquisas com abordagem similar, porém relacionadas ao \textit{front-end} de tecnologias web, como CSS \cite{CSSCodeSmell}, Javascript \cite{JavascriptSmells} e o arcabouço Spring MVC \cite{FinavaroAniche2016}. 

% \section{Objetivos}


% Para limitar nosso objeto de estudo, optamos por focar em cheiros de código relacionados ao \textit{front-end} Android pois encontramos pesquisas com abordagem similar, porém relacionadas ao \textit{front-end} de tecnologias web, como CSS \cite{CSSCodeSmell}, Javascript \cite{JavascriptSmells} e o arcabouço Spring MVC \cite{FinavaroAniche2016}. 

% E enquanto que cheiros de código em projetos Java já foram extensivamente estudados \cite{Riel:96, Refactoring:99, CleanCode:08}, o \textit{front-end} Android ainda carece de estudo e possui peculiaridades não encontradas em código Java tradicional \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed}. Alguns exemplos dessas peculiaridas são o ciclo de vida de \textsc{Activities} e \textsc{Fragments} e a criação da interface visual que é feita através de arquivos XML chamados de \textsc{layout resources}.

% Por meio de um questionário online com perguntas sobre boas e más práticas relacionadas ao \textit{front-end} Android respondido por 45 desenvolvedores, derivamos 23 más práticas. Validamos a percepção dos desenvolvedores sobre essas más práticas através de um experimento com outros 20 desenvolvedores. Os resultados mostram que de fato existem boas e más práticas específicas ao \textit{front-end} Android. Ainda que tenhamos validado com sucesso a percepção dos desenvolvedores sobre apenas duas, esperamos que este catálogo de más práticas possa contribuir com ideias iniciais para outras pesquisas sobre qualidade de codigo em projetos Android.

 % para a definição de cheiros de código e heurísticas para a detecção sistematizada das mesmas em projetos Android, além de contribuir com sugestões de como mitigá-las.


% \begin{enumerate}
%   \item Catálogo com 23 más práticas no desenvolvimento da camada de apresentação Android, derivadas a partir dos resultados obtidos com a aplicação de um questionário online respondido por 45 desenvolvedores.
%   \item A percepção de desenvolvedores sobre as quatro más práticas mais recorrentes através de um questionário online com 11 desenvolvedores..
%   \item Apêndice online \footnote{Apêndice online: http://suelengc.com/android-code-smells-article} com roteiros dos quetionários e outras informações da pesquisa para que outros pesquisadores possam replicar nosso estudo.
% \end{enumerate}

