% -*- root: index.tex -*-
\section{Boas Práticas, Padrões, Anti-Padrões e Maus Cheiros}

É comum no dia-a-dia de desenvolvimento de software ouvirmos o termos \textit{boas práticas} como uma generalização para se referir a \textit{padrões de projetos}, \textit{anti-padrões} e \textit{maus cheiros de código}. Apesar dessa comum generalização, cada um destes termos possuem significados levemente distintos que os diferenciam entre si. \\

Dessa forma, esta sessão tem como objetivo fundamentar e definir esses termos, para efeitos deste trabalho, objetivando tornar mais claro o entendimento da pesquisa.


\subsection{Boas Práticas}

Segundo o dicionário Aurélio [1], \textit{prática} significa ``maneira habitual de proceder''. Dessa forma, podemos dizer que \textit{boas práticas} é ``um conjunto de maneiras habituais de proceder consideradas boas, e portanto recomendadas, sobre uma determinada área''.

Uma \textit{melhor prática} é segundo [2], ``um método ou técnica geralmente aceito como superior a qualquer outra alternativa porque produz resultados superiores'' ou ``uma forma de se fazer algo que foi aceita como padrão''. \\

A leve diferença entre um termo e outro tem sido discutida em diversos trabalhos [2, 3] mas não altera seu significado. Para efeitos deste texto, usaremos o termo \textbf{boas práticas} para representar o \textbf{conjunto de práticas consideradas boas, e portanto recomendadas, por desenvolvedores no desenvolvimento de aplicativos Android}.



\subsection{Padrões e Padrões de Projeto}

Padrões não são invenção de algo novo, é uma forma de organizar o conhecimento de experiências [1]. O arquiteto Christopher Alexander definiu XXX padrões sobre arquitetura civil em seu Livro Pattern Language publicado em 1977. Christopher define padrão como sendo uma regra de três partes que expressa a relação entre um certo \textbf{contexto}, um \textbf{problema} e uma \textbf{solução} [50]. 

Martin Fowler apresenta uma definição mais simples que diz que: um padrão é uma ideia que foi útil em algum contexto prático e provavelmente será útil em outros [9]. Podemos dizer então que um padrão é a documentação formal de práticas boas práticas.

Inspirados por Christopher, Kent Beck e Ward Cunnigham começaram a fazer alguns experimentos do uso de padrões na área de desenvolvimento de software e apresentaram estes resultados na OOPSLA em 1987. 

Em 1994, Design Pattern - GoF, o primeiro livro sobre padrões de software foi lançado. Documentando X padrões. No livro, um padrão de projeto é definido como ``''



\subsection{Anti-Padrões}

Um anti-padrão é uma resposta comum a um problema recorrente que geralmente é ineficaz e corre o risco de ser altamente contraproducente. O termo foi cunhado por Andrew Koenig em um artigo publicado em 1995, inspirado pelo livro GoF. 

O termo se popularizou 3 anos após, em 1998 com o livro Antipatterns. Uma importante informação que este livro agrega é como diferenciar um anti-padrão de um mal hábito, má prática ou ideia ruim. Para isso o livro cita que um anti-padrão deve apresentar dois elementos: 1) um processo, estrutura ou padrão de ação comumente usado que, apesar de inicialmente parecer ser uma resposta adequada e efetiva a um problema, tem mais conseqüências ruins do que as boas, 2) existe outra solução que é documentada, repetitiva e provada ser eficaz.


\subsection{Maus Cheiros}

O termo mau cheiro foi cunhado por Martin Fownler em 1999 no seu livro Refactoring. No livro mau cheiro é definido como ``''.

Para entender melhor o que seria um mau cheiro e sua relação com padrões, antipadrões e práticas, pense no seguinte cenário: você na rua observa um homem correndo com uma bolsa feminina e uma mulher correndo atrás dele. Este cenário facilmente pode se encaixar num contexto de um homem que rouba a bolsa de uma mulher, e por padrão, ao vermos uma situação como esta, provavelmente devemos chamar a polícia. Mas este mesmo cenário pode representar um casal com pressa de pegar um ônibus ou taxi por exemplo, e neste contexto, não precisamos fazer nada.

Podemos pensar que o cenário que descrevemos representa um mau cheiro de forma que, ele não é um problema, mas pode apontar para problemas mais profundos ou não, mas que certamente vale uma análise para chegar a essas conclusões. Veja que, se for identificado que é um roubo, podemos então aplicar um padrão: ``chamar a polícia''. Logo, um mau cheiro pode representar um \textbf{contexto} de um padrão (ou anti-padrão), sendo assim, pode ser que a aplicação do padrão o resolva. Entretando, pode ser que não exista ainda nenhum padrão para resolver o mau cheiro, então uma solução terá de ser criada.



% BIO
% =================================================================

% PRATICAS
% [1] https://dicionariodoaurelio.com/pratica
% [2] https://en.wikipedia.org/wiki/Best_practice #Critique
% [3] http://www.farrell-associates.com.au/Papers/Best%20Practice.pdf


% PADROES
% [1] mono ita 


% ANTI-PADROES
% [1]  Koenig, Andrew (March–April 1995). "Patterns and Antipatterns". Journal of Object-Oriented Programming. 8 (1): 46–48.; was later re-printed in the: Rising, Linda (1998). The patterns handbook: techniques, strategies, and applications. Cambridge, U.K.: Cambridge University Press. p. 387. ISBN 0-521-64818-1. "An antipattern is just like a pattern, except that instead of a solution it gives something that looks superficially like a solution, but isn't one."
% Buscar mais aqui https://en.wikipedia.org/wiki/Anti-pattern#Software_engineering