% -*- root: dissertation.tex -*-
\noindent CARVALHO, G. S. \textbf{Anomalias na Camada de Apresentação de Aplicativos Android}. 
2018. %100 f.
Dissertação (Mestrado) - Instituto de Matemática e Estatística,
Universidade de São Paulo, São Paulo, 2018.
\\

Bons códigos importam, mas como saber quando a qualidade está baixa? Maus cheiros de código, ou anomalias, auxiliam desenvolvedores na identificação de trechos de código problemáticos, porém a maioria dos maus cheiros catalogados é voltado a práticas e tecnologias tradicionais, criadas entre as décadas de 70 a 90, como orientação a objetos e Java. Ainda há dúvidas sobre maus cheiros em tecnologias que surgiram na última década, como o Android, principal plataforma móvel em 2017 com mais de 86\% de participação de mercado. Alguns pesquisadores derivaram maus cheiros Android relacionados à eficiência e usabilidade. Outros notaram que maus cheiros específicos ao Android são muito mais frequentes nos aplicativos do que maus cheiros tradicionais. Diversas pesquisas concluíram que os componentes Android mais afetados por maus cheiros tradicionais são \textit{Activities} e \textit{Adapters}, que pertencem à camada de apresentação. Notou-se também que em alguns aplicativos, códigos da camada de apresentação representam a maior parte do código do projeto. Vale ressaltar que a camada de apresentação Android também é composta por arquivos \texttt{XML}, chamados de recursos, usados na construção da interface do usuário (\textit{User Interface} - UI), porém nenhuma das pesquisas citadas os considerou em suas análises. Nesta dissertação, investigamos a existência de maus cheiros relacionados à camada de apresentação Android considerando inclusive os recursos. Fizemos isso por meio de dois questionários online e um experimento de código online totalizando a participação de 316 desenvolvedores. Nossos resultados mostram a existência de uma percepção comum entre desenvolvedores sobre más práticas no desenvolvimento da camada de apresentação Android. Nossas principais contribuições são um catálogo com 20 maus cheiros da camada de apresentação Android e uma análise estatística da percepção de desenvolvedores sobre os 7 principais maus cheiros catalogados. Nossas contribuições servirão a pesquisadores como ponto de partida para a definição de heurísticas e implementação de ferramentas automatizadas e a desenvolvedores como auxílio na identificação de códigos problemáticos, ainda que de forma manual.

\noindent \textbf{Palavras-chave:} engenharia de software, android, maus cheiros, qualidade de código, manutenção de software, anomalias de software.
