% -*- root: dissertacao.tex -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.2} % Para aumentar o espaçamento entre as linhas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Resumo}

Android é o sistema operacional para dispositivos móveis mais usado atualmente, com 83\% do mercado mundial e mais de 2 milhões de aplicativos disponíveis na loja oficial. Desenvolvedores de software frequentemente precisam identificar trechos de código problemáticos para que possam refatorar, sendo o objetivo final ter constantemente uma base de código que favoreça a manutenção e evolução. Para isso, desenvolvedores costumam fazer uso de estratégias de detecção de anomalias ou maus cheiros de código (\textit{code smells}). Apesar de já existirem diversas anomalias catalogados, como por exemplo \textit{God Class}, \textit{Long Method}, dentre outros, eles não levam em consideração a natureza do projeto. Projetos Android possuem particularidades relevantes e não experimentadas até o momento, por exemplo, um diretório que armazena todos os recursos usados na aplicação, uma classe que tende a acumular diversas responsabilidades. Pesquisas específicas sobre projetos Android ainda são poucas. Nesta dissertação pretendemos identificar, validar e documentar maus cheiros de código Android com relação à camada de apresentação, onde se encontra grandes distinções quando se comparado a projetos tradicionais. Em outros trabalhos sobre maus cheiros Android, foram identificados maus cheiros relacionados a segurança, consumo inteligente de recursos ou que de alguma maneira influênciam a experiência ou expectativa do usuário. Diferentemente deles, nossa proposta é catalogar maus cheiros Android que influênciem a qualidade do código. Com isso, os desenvolvedores terão mais um recurso para a produção de código de qualidade.


% Na última década, a quantidade de aplicativos Android tem crescido de forma acentuada. Estes tem se tornado complexos projetos de software que precisam ser rapidamente desenvolvidos e regularmente evoluídos para atender aos requisitos dos usuários. Entretando, este contexto, pode levar a decisões ruins de \textit{design} de código conhecidas como \textit{antipatterns} que podem degradar a qualidade do projeto, tornando-o de difícil manutenção. Ferramentas de detecção automática de maus cheiros de código ajudam desenvolvedores a identificar estes trechos ruins para serem refatorados. No entanto, projetos Android possuem especificadades que os diferenciam de projetos orientados a objetos tradicionais e apesar de já existirem diversos maus cheiros de código catalogados, pesquisas neste sentido específicas para projetos Android, ainda estão em sua infância e ainda é considerado um problema em aberto. Nossa pesquisa pretende identificar, validar e documentar maus cheiros de código específicos da camada de apresentação de projetos Android. Na camada de apresentação é onde encontramos diferenças relevantes com relação a projetos orientados a objetos tradicionais. Ao contrário de outras pesquisas que catalogaram maus cheiros específicos para Android, pretendemos focar em boas e más práticas que influênciem na qualidade do código. Ao final, teremos um catálogo validado de maus cheiros na camada de apresentação de projetos Android nativos relacionados a legibilidade e manutenabilidade. Com isso será possível a implementação de ferramentas de detecção automática destes maus cheiros, auxiliando desenvolvedores, no desenvolvimento de projetos Android com mais qualidade, aumentando legibilidade e manutenabilidade.

\noindent \textbf{Palavras-chave:} android, maus cheiros, qualidade de código, engenharia de software, manutenção de software, métricas de código.

\chapter*{Abstract}

A task that constantly software developers need to do is identify problematic code snippets so they can refactor, with the ultimate goal to have constantly a base code easy to be maintained and evolved. For this, developers often make use of code smells detection strategies. Although there are many code smells cataloged, such as \textit{God Class}, \textit{Long Method}, among others, they do not take into account the nature of the project. However, Android projects have relevant features and untested to date, for example the \texttt{res} directory that stores all resources used in the application or an \textsc{Activity} by nature, accumulates various responsibilities. Research in this direction, specific on Android projects, are still in their infancy. In this dissertation we intend to identify, validate and document code smells of Android regarding the presentation layer, where major distinctions when compared to traditional designs. In other works on Android code smells, were identified code smells related to security, intelligent consumption of device's resources or somehow influenced the experience or user expectation. Unlike them, our proposal is to catalog Android code smells which influence the quality of the code. It developers will have another ally tool for quality production code.

\noindent \textbf{Keywords:} android, code smells, code quality, software engineering, software maintanence, code metrics.