%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

% Para aumentar o espaçamento entre as linhas
\linespread{1.2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Questionário sobre Boas e Más Práticas}

\textbf{Boas e más práticas na Camada de Apresentação de aplicativos Android nativos.}

Esta pesquisa é focada em boas e más práticas na camada de apresentação de aplicativos Android nativos. Nosso objetivo é melhorar a qualidade no desenvolvimento de aplicativos Android. Ajude-nos a identificar quais são estas boas e más práticas. Este questionário deve durar em torno de 10 a 15 minutos e compreendo que aparentemente parece muito tempo, mas perceberá que é pouco para um material que poderá lhe ser útil num futuro. Obrigada! 

\textbf{Um pouco sobre você:}
\begin{enumerate}
	\item Qual sua posição profissional atual?
	\item Anos de experiência com desenvolvimento de software? (1-10+)
	\item Anos de experiência com desenvolvimento de software com Java? (1-10+)
	\item Anos de experiência com desenvolvimento de aplicativos Android nativo? (1-10+)
	\item Quantos aplicativos Android que foram para produção você colaborou? 
	\item Com qual frequência você estuda/lê sobre boas práticas de desenvolvimento de aplciativos Android nativo? (1-5)
\end{enumerate}

\textbf{Sobre as boas e más práticas.}
\begin{enumerate}

	\item \textbf{Activities}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com Activities?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com Activities?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Fragments}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com Fragments?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com Fragments?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Adapters}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com Adapters?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com Adapters?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Listeners}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com Listeners?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com Listeners?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Layouts}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Layouts?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Layouts?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Menu}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Menus?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Menus?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos Gráficos}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos Gráficos?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos Gráficos?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Animação}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Animação?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Animação?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Estilos}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Estilos?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Estilos?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Cor}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Cor?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Cor?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Textos}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Textos?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Textos?
	\end{itemize}

	\item \textbf{Recursos de Inteiros, Booleanos, Dimensões ou Arrays}
	\begin{itemize}
		\item Quais **BOAS** práticas você costuma utilizar ao lidar com recursos de Inteiros, Booleanos, Dimensões ou Arrays?
		\item O que você considera **MÁS** práticas ao lidar com recursos de Inteiros, Booleanos, Dimensões ou Arrays?
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Últimos Pensamentos}
\begin{enumerate}
	\item Existe alguma outra *BOA* prática na camada de apresentação que nós não perguntamos a você ou que você ainda não mencionou?
	\item Existe alguma outra *MÁ* prática na camada de apresentação que nós não perguntamos a você ou que você ainda não mencionou?
	\item Podemos entrar em contato para outras etapas desta pesquisa se for necessário?
	\item Deixe seu email para participar de futuras pesquisas necessárias ainda para a conclusão do trabalho ou mesmo para receber os resultados desta pesquisa. 
\end{enumerate}




