% -*- root: dissertacao.tex -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

% Para aumentar o espaçamento entre as linhas
\linespread{1.2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introdução}

Tal como qualquer projeto de software, ao se implementar um aplicativo Android, buscamos escrever um código de qualidade e de fácil manutenção. De fato esta é uma tarefa desafiadora em qualquer projeto e por isso diversos estudos e livros já foram publicados sobre esta temática. É comum se aplicar boas práticas de software consolidadas para projetos Java em projetos Android, devido a ambos se utilizarem da mesma linguagem de programação e paradígma. Por mais que estas boas práticas contribuam para mitigar a deteorização do código, na prática é difícil manter o código ``limpo''. \\

Vale ressaltar que projetos Android trazem um desafio a mais, eles possuem algumas particularidades com relação a camada de apresentação. Para entendermos estas particularidades, precisamos ter em mente a estrutura básica de um projeto Android. De forma simplificada, um projetos Android possui um diretório chamado \texttt{java} onde ficam as classes java, um arquivo de configuração chamado \texttt{AndroidManifest.xml} que contém configurações tais como tela incial, permissões dentre outros e um diretório chamado \texttt{res}, abreviação para o termo \textit{resources}, que contém subpastas com nomes pré-determinados pelo Android onde cada subpasta contém arquivos que desempenham papéis específicos na aplicação. Por exemplo a subpasta \texttt{layout} contém arquivos que representam a parte visual de telas do Android, a subpasta \texttt{drawable} contém os elementos gráficos e assim por diante. O diretório \texttt{res} é uma particularidade de aplicações Android e dúvidas de como organizá-lo e como organizar as subpastas e arquivos contidos nele permeiam durante o desenvolvimento destes aplicativos. Este é apenas um dos pontos que permeiam durante o desenvolvimento da camada de apresentação de aplicações Android em termos de manutenção de código. Além desses existem muitos outros que serão abordados ao longo desta pesquisa. \uppercase{activities} \\


\section{Motivação}\index{motivação}

Smartphones existem desde 1993 porém nesta época o foco era voltado para empresas e suas necessidades. Em 2007 houve o lançamento do iPhone fabricado pela Apple, o primeiro smartphone voltado ao público em geral. Ao final do mesmo ano o Google revelou seu sistema operacional para dispositivos móveis, o Android \cite{SmartSociety:13}.

Nos anos que se seguiram diversas grandes empresas como Apple, Google, Blackberry e Microsoft entraram no mercado de smartphones e sistemas operacionais móveis. Desde então a adoção do uso de smartphones e mais recentemente outros dispositivos móveis conhecidos como dispositivos móveis vestíveis (do inglês \textit{wearables}) tais como relógios inteligentes, pulseiras, dentre outros, tem crescido espantosamente.

Dentro do mercado de smartphone o Android tem ganhado força, o que resulta em mais pessoas usando dispositivos rodando aplicações android. Desta forma, a demanda por aplicativos tem aumentado de forma acentuada. Logo, a quantidade de aplicativos desenvolvidos tem aumentado em proporções similares. Isso significa que mais e mais projetos de aplicativos Android vem sendo construídos. 

Este crescimento de projetos de aplicativos na plataforma móvel Android despertou a necessidade e interesse em explorar em mais profundidade quais são as particularidades de desenvolvimento nesta plataforma. Este trabalho vem contribuir com uma coleção de \textit{code smells} validados, particulares a plataforma Android. 
 \\


\section{Objetivos}

A fazer. \\


\section{Abordagem de Solução}\index{abordagem}

A fazer. \\


\section{Originalidade e Relevância}\index{originalidade}

Há muitos anos pesquisas em torno de maus cheiros de código são realizadas. Já existem inclusive diversos maus cheiros mapeados, porém poucos deles são feitos com relação a aplicativos Android nativos. Segundo artigos recentes [][] o estudo sobre maus cheiros de código sobre aplicativos Android ainda estão em sua infância, porém ainda assim são muito relevantes inclusive notando-se que é mais comum identificar em aplicativos Android maus cheiros mapeados exclusivamente para esta plataforma do que os maus cheiros tradicionais. \\

Apesar de alguns esforços já realizados neste sentido, a maior parte dos maus cheiros identificados específicamente sobre a plataforma Android são específicos sobre desempenho, economia de energia ou alguma outra característica que beneficie de alguma forma a experiência do usuário, e não a qualidade e manutenção de código.


\section{Organização do Trabalho}\index{organização}

A fazer. \\

