\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \vspace*{0.2cm}
    \textbf{\Large{Um conjunto validade de maus cheiros na aplicação do padrão Model-View-Presenter no domínio de Aplicações Android Nativas a ser apresentado à CPG para a dissertação}}\\
	
    \vspace*{1.2cm}
    \Large{Suelen Goularte Carvalho} \\ 
    
    \vskip 2cm
	\textsc{
	Dissertação apresentada\\[-0.25cm] 
	ao\\[-0.25cm]
	Instituto de Matemática e Estatística\\[-0.25cm]
	da\\[-0.25cm]
	Universidade de São Paulo\\[-0.25cm]
	para\\[-0.25cm]
	obtenção do título\\[-0.25cm]
	de\\[-0.25cm]
	Mestre em Ciências}
    
    \vskip 1.5cm
    Programa: Ciência da Computação\\
    Orientador: Prof. Dr. Marco Aurélio Gerosa\\

    \vskip 1.5cm
    Área de Concentração: Computação Móvel\\
    Orientador: Prof. Dr. Marco Aurélio Gerosa\\

    \vskip 1cm
	\normalsize{}
	
    \vskip 0.5cm
    \normalsize{São Paulo, Julho de 2016}

\end{center}

% Página de rosto
\newpage
\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
    	\vspace*{0.2 cm}
        \textbf{\Large{Um conjunto validade de maus cheiros na aplicação do padrão Model-View-Presenter no domínio de Aplicações Android Nativas a ser apresentado à CPG para dissertação}}\\
	    \vspace*{2 cm}
	\end{center}

	\vskip 2cm

	\begin{flushright}
	Esta é a versão original da dissertação elaborada pelo\\
	candidato Suelen Goularte Carvalho, tal como\\
	submetida a Comissão Julgadora.\\
	\vskip 3cm

	\end{flushright}
	\vskip 4.2cm

	\begin{quote}
	\noindent Comissão Julgadora:
	
	\begin{itemize}
		\item {Prof. Dr. Marco Aurélio Gerosa $-$ IME-USP}
		\item {Prof. Dr. Nome 222 222 $-$ IME-USP}
		\item {Prof. Dr. Nome 333 333 $-$ IME-USP}
	\end{itemize}
	  
	\end{quote}

\newpage
\thispagestyle{empty}
	\vspace*{12cm}
	\vskip 1cm

	\begin{flushright}
	{\small Dedico esta dissertação de mestrado aos meus\\
	\ldots \\
	\ldots \\
	\ldots .\\}
	\end{flushright}

	\vspace*{1cm}

	\begin{flushright}
	%{\it ``A Estrada vai sempre em frente''} \\
	%$-$ Bilbo Baggins
	\end{flushright}

\pagebreak
