% -*- root: dissertacao.tex -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.2} % Para aumentar o espaçamento entre as linhas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Camada de Apresentação Android}
\label{ch:PresentationLayer}

Um assunto essencial para o entendimento deste trabalho é explanar o que queremos dizer com ``Camada de Apresentação Android''. Nesta seção abordamos justamente este assunto de forma a explanar como chegamos na definição aqui usada.

Em nossas pesquisas bibliográficas não foi econtrada uma definição formal sobre camada de apresentação Android. Encontramos porém, pontos na documentação oficial do Android \cite{AndroidDeveloperSite2016} que afirmam que determinado elemento de alguma forma é parte desta camada. Por exemplo o trecho sobre \textit{Activities} diz que ``representa uma tela com interface do usuário''. O trecho sobre recursos do aplicativo afirma que ``um aplicativo Android é composto por outros arquivos além de código Java, ele requer recursos como imagens, arquivos de áudio e qualquer recurso relativo a apresentação visual do aplicativo'' \cite{AndroidFundamentals}. Encontramos também postagens em sites técnicos sobre Android que de alguma forma indicam que determinado elemento compõe a camada de apresentação Android, por exemplo Preussler relaciona \textit{adapters} como parte da camada de apresentação \cite{AdaptersPreussler2016}. Desta forma viu-se necessário definir quais são os elementos, para efeitos desta dissertação, que compõem a camada de apresentação em aplicativos Android. 

Os primórdios de GUI (\textit{Graphical User Interfaces} ou Interfaces de Usuário Gráficas) foram em 1973 com o projeto Alto, desenvolvido pelos pesquisadores da Xerox Palo Alto Research Center (PARC), seguido do projeto Lisa da Apple em 1979. Estes dois projetos serviram de base e inspiração para o Machintosh, lançado pela Apple em 1985. As primeiras definições sobre GUI que surgiram nessa época abordavam sobre componentes de uso comum como ícones, janelas, barras de rolagem, menus supensos, botões, caixas de entrada de texto; gerenciadores de janelas; arquivos de áudio, internacionalização e eventos. Antes deste período existiam apenas interfaces de linha de comando \cite{GUIRaymond2004, UITecMundo2016}.

Outra fonte define camada de apresentação como ``informações gráficas, textuais e auditivas apresentadas ao utilizador, e as sequências de controle (como comandos de teclado, \textit{mouse} ou toque) para interagir com o programa'' \cite{UIWikipedia2016}. 

Unindo as definições supracitadas, definimos que todos os elementos do Android que são apresentados ou interagem com o usuário de alguma forma auditiva, visual ou por comando de voz ou toque são elementos da \textbf{Camada de Apresentação}, são eles:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Activities e Fragments} Representam uma tela ou um fragmento de tela. A exemplo temos classes Java que herdam de \texttt{Activity}, \texttt{Fragment} ou classes similares.

	\item \textbf{Listeners} Meio pelo qual os comandos do usuário são capturados pelo aplicativo. A exemplo temos classes Java que implementam interfaces como \texttt{View.OnClickListener}.

	\item \textbf{Recursos do Aplicativo} Arquivos que apresentam textos, imagens, áudios, menus, interfaces gráficas (\textit{layout}), dentre outros. Estão incluídos neste item todos os arquivos dentro do diretório \texttt{res} ainda que em seu formato Java. A exemplo podemos citar classes que herdam da classe \texttt{View} ou \texttt{ViewGroup}.

	\item \textbf{Adapters} Meio pelo qual são carregados conteúdos dinâmicos ou não pré-determinados na tela. A exemplo podemos citar classes que herdam da classe \texttt{BaseAdapter}.

\end{itemize}

