% -*- root: dissertacao.te\textbullet -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.2} % Para aumentar o espaçamento entre as linhas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Proposta de Dissertação}

Conforme apresentado no capítulo 1, podem existir maus cheiros específicos a tecnologia ou plataforma (por exemplo: Android). Também foi possível notar que pesquisas em torno de \textit{mobile} ainda são poucas. Desta forma, neste cápilo é apresentada a proposta da dissertação e o cronograma de atividades planejadas. 


\section{Atividades}

Para obter as ideias iniciais para a derivação dos maus cheiros na camada de apresentação Android, foi aplicado um questionário sobre boas e más práticas Android na comunidade de desenvolvedores do Brasil e exterior. O questionário pode ser encontrado no apêndice A e até o momento da escrita desta proposta de qualificação foram coletadas 44 respostas. Ainda de forma a complementar os dados coletados com o questionário, pretende-se realizar uma entrevista com desenvolvedores Android sobre o mesmo tema. Após será feito um \textit{Open Code Procedure} para derivar os maus cheiros. Para reduzir viés sobre os maus cheiros definidos, os mesmos serão validados com mais de um especialista em Android. A derivação dos maus cheiros está relacionada a Q1 definido na seção 1.1 e as atividades planejadas são:

\begin{itemize} 
	\item Bibliografia e Trabalhos Relacionados.
	\item Survey Boas e Más práticas Android.
	\item Derivação dos Maus Cheiros.
	\item Validação Maus Cheiros c/ Especialista.
\end{itemize}

Evidências na literatura sugerem que maus cheiros de código podem esconder manutenabilidade de código e aumentar a tendência a mudanças e introdução de defeitos. Desta forma, pretende-se avaliar o impacto dos maus cheiros propostos na tendência a mudanças e introdução de defeitos no código. Para isso será realizado um experimento presencial com desenvolvedores Android. Este experimento está relacionado ao Q2 definido na seção 1.1 e a atvidade planejada é:

\begin{itemize} 
	\item Experimento Impacto em Mudanças/Defeitos.
\end{itemize}

Evidências na literatura também sugerem que maus cheiros de código são percebidos por desenvolvedores, desta forma pretende-se avaliar se desenvolvedores android percebem códigos afetados pelos maus cheiros propostos como indicativos de trechos de códigos ruins. Para isso será conduzido outro experimento também com desenvolvedores android. Este experimento está relacionado ao Q3 definido na seção 1.1 e a seguinte atividade está planejada:

\begin{itemize} 
	\item Experimento Percepção Desenvolvedores.
\end{itemize}


\section{Cronograma}

Na tabela \ref{tab:Cronograma} é apresentada as atividades previstas para a conslusão da dissertação bem como em qual período pretende-se realizá-la.

\begin{table}[h]
\centering

\newcommand\T{\rule{0pt}{2.6ex}}       % Top strut
\newcommand\B{\rule[-1.2ex]{0pt}{0pt}} % Bottom strut

\begin{tabular}{|l|cc|cccc|} 
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{} 	& \multicolumn{2}{c|}{2016}   	& \multicolumn{4}{c|}{2017} \\
\textbf{Atividades}		& 3$^o$ Tri & 4$^o$ Tri 		& 1$^o$ Tri & 2$^o$ Tri & 3$^o$ Tri & 4$^o$ Tri \\
\hline
\hline
% \rule{0pt}{-1em} 		& 			& 					& 			& 			&			&			\\
Bibliografia e Trabalhos Relacionados 	& \textbullet 	& \textbullet	& 				& 				& 				& 				\T \\
Survey Boas e Más práticas Android 		& 				& \textbullet	& 				& 				& 				& 				\\
Entrevista Boas e Más práticas Android	& 				& 				& \textbullet	& 				& 				& 				\\
Derivação dos Maus Cheiros 				& 				& 				& \textbullet	& 				& 				& 				\\
Validação Maus Cheiros c/ Especialista	& 				& 				& \textbullet	& 				& 				& 				\\
Experimento Impacto em Mudanças/Defeitos	& 				& 				& 				& \textbullet	& 				& 				\\
Experimento Percepção Desenvolvedores	& 				& 				& 				& \textbullet 	& 				& 				\\
Escrita da Dissertação					& \textbullet	& \textbullet	& \textbullet	& \textbullet	& \textbullet	& \textbullet	\\
Defesa									& 				& 				& 				& 				& 				& \textbullet	\B \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cronograma de atividades propostas.}
\label{tab:Cronograma}
\end{table}