%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

% Para aumentar o espaçamento entre as linhas
\linespread{1.2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Resumo}
Versão 1:

O crescimento acelerado da plataforma Android tem feito desenvolvedores buscarem mais informações sobre como desenvoler e manter seus projetos Android com mais qualidade. De fato boas práticas tracidionais para desenvolvimento de projetos orientados a objetos colaboram bastante para atingir este objetivo, porém existem alguns cenários específicos desta plataforma que não são plenamente atendidos pelas boas práticas tradicionais. Desta forma, muitas vezes, desenvolvedores criam suas próprias soluções para atender a estes cenários e eventualmente o resultado compromete a qualidade do código em diversos aspectos.

Este estudo trata de uma pesquisa exploratória com o objetivo principal de documentar um catálogo de maus cheiros em códigos Android de forma que outros desenvolvedores possam identificar com mais facilidade quando a qualidade de seu código pode estar sendo comprometida. Estes maus cheiros poderão servir de apoio no desenvolvimento de aplicativos Android e eventualmente na criação de ferramentas de verificação automática de qualidade de código Android.

Ao seguir as indicações dos maus cheiros aqui documentados, os projetos Android tendem a ter mais qualidade, permitindo que evoluções de código não se tornem difíceis de serem realizadas com o passar do tempo.

Versão 2:

Nos últimos 10 anos o uso de dispositivos móveis tem aumentado consideravelmente. Dentre as principais plataformas o Android vem ganhando cada vez mais espaço no mercado sendo hoje já a maior plataforma móvel. Desta forma o desenvolvimento de aplicativos para Android vem crescendo de forma similar. Vale ressaltar que Android atualmente não é um sistema operacional limitado a smartphones, atualmente tem se popularizado bastante o uso desta plataforma em relógios, carros e televisores inteligentes.

Juntamente com este crescimento acelerado a criação e manutenção de projetos Android vem crescendo e começou a perceber que há poucas informações de como desenvolver com qualidade para esta plataforma. De fato, boas práticas de desenvolvimento de software podem ser aplicadas, mas existem algumas especificidades da plataforma que as boas práticas previamente existentes não conseguem responder.

Este estudo trata de uma pesquisa exploratória com o objetivo principal de documentar um catálogo de maus cheiros em códigos Android de forma que outros desenvolvedores possam identificar com mais facilidade quando que seu código pode estar no caminho de decair a qualidade.


%\cleardoublepage
\noindent \textbf{Palavras-chave:} Aplicações Móveis, Plataforma Android, Maus Cheiros de Código, Qualidade de Código.

\chapter*{Abstract}

A fazer. \\

\noindent \textbf{Keywords:} Mobile Applications, Android Platform, Bad Code Smells, Code Quality.