% -*- root: dissertacao.tex -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.2} % Para aumentar o espaçamento entre as linhas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Resumo}

Android é o sistema operacional para dispositivos móveis mais usado atualmente, com 83\% do mercado mundial e mais de 2 milhões de aplicativos disponíveis na loja oficial. Aplicativos Android têm evoluído para complexos projetos de software que precisam ser rapidamente desenvolvidos e regularmente evoluídos para atender aos requisitos dos usuários. Esse contexto pode levar a decisões ruins de \textit{design} de código, conhecidas como cheiros de código, podendo se tornar anomalias que degradam a qualidade do projeto, tornando-o de difícil manutenção. Consequentemente, desenvolvedores de software precisam identificar trechos de código problemáticos que podem se beneficiar de refatoração, com o objetivo de ter constantemente uma base de código que favoreça a manutenção e evolução. Para isso, desenvolvedores costumam fazer uso de estratégias de detecção de cheiros de código. Apesar de já existirem diversos cheiros de código catalogados, como por exemplo \textit{God Class} e \textit{Long Method}, eles não levam em consideração a natureza do projeto. Pesquisas têm demonstrado que diferentes plataformas, linguagens e frameworks apresentam métricas de qualidade de código específicas. Projetos Android possuem características específicas, como um diretório que armazena todos os recursos usados e uma classe que tende a acumular diversas responsabilidades. Nota-se também que pesquisas específicas sobre Android ainda são poucas. Nesta dissertação objetivamos identificar, validar e documentar cheiros de código Android com relação à camada de apresentação, onde se encontra as maiores diferenças quando se comparado a projetos tradicionais. Em outros trabalhos sobre Android, foram identificados cheiros de código relacionados à segurança, consumo inteligente de recursos ou que de alguma forma impactam a experiência ou expectativa do usuário. Diferentemente deles, nossa proposta é catalogar cheiros de código Android que influenciem na qualidade do código. Com isso, os desenvolvedores terão mais um recurso para a produção de código de qualidade.

\noindent \textbf{Palavras-chave:} android, cheiros de código, qualidade de código, anomalias de código, métricas de código.

\chapter*{Abstract}

Android is the most widely used mobile operating system with 83\% of the world market and more than 2 million applications available in the official store. Android applications have been made complex software projects that need to be quickly developed and regularly evolved to meet the requirements of users. This context can lead to bad code design choices, known as code smells, that can become anomalies that degrade project quality, making it difficult to maintain. Consequently, software developers need to identify problematic code snippets in order to have a code base that favors maintenance and evolution. For this, developers often make use of techniques to detect code smells. Although there are already several code smells cataloged, such as God Class and Long Method, they do not take into account the nature of the project. Researches demonstrated that different platforms, languages and frameworks present specific code quality metrics. Android projects have specific characteristics, such as a directory that stores all the resources used and a class that tends to accumulate various responsibilities. Research on Android are still few. In this dissertation we aim to identify, validate and document code smells related with presentation layer of Android, where the greatest differences are found when compared to traditional projects. In other works on Android, were identified code smells related to safety, intelligent features or somehow impact the experience or user expectation consumption. Unlike them, our proposal is to catalog code smells Android that influence the quality of the code. With this, developers will have another resource for producing quality code.

\noindent \textbf{Keywords:} android, code smells, code quality, code anomalies, code metrics.