% -*- root: dissertacao.tex -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.2} % Para aumentar o espaçamento entre as linhas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Identificar o contexto e a motivação para o trabalho, especificar o problema, discutir trabalhos relacionados (principalmente as suas limitações), definir as contribuições, enfatizar os resultados principais e a organização do texto.

\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:related}

Agrupamos os trabalhos relacionados em 3 seções: a Seção 3.1 trata de estudos recentes realizados sobre Android, a Seção 3.2 trata de estudos que analisam cheiros de código específicos à alguma tecnologia ou plataforma e a Seção 3.3, estudos sobre cheiros de código específicos à plataforma Android.

\section{Pesquisas Focadas na Plataforma Android}

Diversas pesquisas têm sido realizadas em torno da plataforma Android. É possível encontrar artigos sobre temas variados, como por exemplo segurança \cite{Y, X, D, E, F, G, H}, análise estática de código \cite{A, B, C, X, Z} e autenticação de usuário \cite{P,Q,R,S}. Neste seção passamos por alguns desses e outros de modo a apresentar uma visão geral das pesquisas realizadas sobre Android. 

% usabilidade

Adrienne et al. \cite{AdriennePermission} realizou um estudo de usabilidade com usuários Android para entender a efetividade do sistema de permissões de usuários. Quando um usuário instala uma aplicação tem a oportunidade de rever as permissões solicitadas pelo aplicativo. O estudo concluiu que 17\% dos usuários prestam atenção as permissões apresentadas durante a instalação. O estudo conclui com recomendações para melhorar o entendimento e atenção dos usuários com relação as permissões solicitadas. 
% ----------------------------------------------------------------- 

% Segurança & Análise Estática
O sistema operacional Android além de possuir uma API aberta, tem um rico sistema de mensagens entre aplicações. Isso reduz o trabalho de desenvolvimento, facilitando a reutilização de componentes \cite{Y}. Entretanto o Android confere uma responsabilidade significativa aos desenvolvedores de aplicativos com relação ao risco de problemas de segurança como afirma Kavitha K et al. \cite{X}. 

Infelizmente a comunicação entre aplicações pode ser detectada, capturada ou até mesmo substituída, comprometendo a privacidade e segurança do usuário como a Erika Chin et al. \cite{Y} afirma. 

Alguns autores tem explorando os riscos de problemas de segurança envolvendo Android \cite{Y, X, D, E, F, G, H}. No artigo Analyzing Inter-Application Communication in Android os autores examinam iterações entre aplicações Android e identificam os riscos de segurança nos componentes. Enquanto no artigo Exploring the Malicious Android Applications and Reducing Risk using Static Analysis os autores investigam os problemas de segurança envolvendo o controle de permissão. 

Uma das contribuições do trabalho de Erika Chin et al. \cite{Y} é uma ferramenta para detecção de vulnerabilidades na comunicação entre aplicações chamada ComDroid. A ferramenta ComDroid baseia-se no DEX do aplicativo. Isto permite que terceiros ou revisores poderem utilizar a ferramenta para avaliar aplicativos mesmo quando não tem disponível o código fonte. O funcionamento da ferramenta ComDroid é baseado na análise estática da saída do Dedexer \cite{P}. A análise estática tem sido comumente utilizada para a detecção de bugs \cite{A, B, C}. 

Kavitha K \cite{X} também utiliza análise estatística em conjunto com análise dinâmica em um sistema de detecção de malware com base no controle de permissão do Android e os passos necessários para mitigar o acesso a permissões indesejadas. 

No artigo Automated Static Code Analysis for Classifying Android Applications Using Machine Learning \cite{Z} os autores utilizam análise estática para  classificar aplicações Android  em dois tipos: ferramentas e jogos. Do mesmo modo que o trabalho de Erika Chin et al. \cite{Y} os autores Asaf Shabtai et al. \cite{Z} também se baseiam no DEX, entretanto, mesmo utilizando aprendizado de máquina em conjunto com análise estática alguns aplicativos não conseguiram ser classificados corretamente.

Thomas Bläsing et al \cite{K} no artigo An Android Application Sandbox System for Suspicious Software Detection propoem um sandbox para análises de aplicações Android denominado AASandbox. O AASandbox pode ser implantado na nuvem e é capaz de executar análises estáticas e dinâmicas em programas Android com objetivo de detectar automaticamente aplicativos suspeitos. A análise estática do software tem foco em padrões maliciosos utilizando serviços na nuvem utilizando um emulador Android em ambiente isolado, fornecendo uma detecção rápida e distribuída de software suspeito. Além disso, o AASandbox pode ser utilizado para melhorar a eficiência dos antivírus disponíveis para o sistema operacional Android.


% Teste de Aplicativos Android
Os usuários confiam cada vez mais em aplicações móveis para necessidades computacionais. Android é uma plataforma móvel muito popular, desta maneira a confiabilidade de aplicativos Android está se tornando cada vez mais importante \cite{J, L}. De acordo com Wasserman \cite{N}, o desafio de engenharia de software com desenvolvimento de aplicações móveis é o de encontrar soluções eficazes para alcançar qualidades e definir técnicas e ferramentas adequadas para suportar seus testes. Testar aplicativos do Android é uma atividade desafiadora, com vários problemas abertos, problemas específicos e perguntas em aberto principalmente em relação a GUI \cite{J, L, M}.


No artigo Automating GUI Testing for Android Applications os autores apresentam uma abordagem para automatizar o processo de teste para aplicativos Android com foco em bugs de interface, como erros de ACTIVITY e EVENT. Primeiramente os autores realizam um estudo de bugs para entender a natureza e a frequência de bugs que afetam aplicativos Android. Em seguida Cuixiong Hu et al \cite{J} apresentam técnicas de detecção de erros GUI utilizando geração automática de casos de teste, utilizando eventos aleatórios da aplicação e instrumentação da máquina virtual, produzindo arquivos de log que serão utilizados na análise pós-execução. As técnicas apresentadas mostraram-se eficazes para erros de ACTIVITY, EVENT e TYPE ERRORS.


Atif M. Memon no artigo Using GUI Ripping for Automated Testing of Android Applications \cite{M}  apresenta o AndroidRipper uma técnica automatizada que testa aplicativos Android através da GUI. AndroidRipper é baseado em um explorador automático da GUI do aplicativo com o objetivo de exercitar o aplicativo de forma estruturada. Uma das contribuições do artigo \cite{M} é a disponibilização do aplicativo  AndroidRipper com código aberto. Os resultados apresentados demonstra a capacidade de detectar falhas graves, previamente desconhecidas no código, e que a exploração estruturada supera a abordagem aleatória.

% -----------------

Dispositivos móveis tornaram-se uma parte importante na vida das pessoas \cite{P, S}. A identificação de dispositivos é de grande importância para a autenticação segura de usuários em redes móveis e tem atraído a atenção de muitos pesquisadores \cite{P, S, T}. 

Yildirim et a. \cite{S} propõe o uso do leitor biométrico somado a identidade de equipamento móvel internacional (IMEI) para a geração de uma senha única e expirável para a autenticação em sistemas web. Alguns fabricantes de dispositivos móveis permitem que os desenvolvedores usem os recursos de segurança do dispositivo em seus aplicativos por meio do kit de desenvolvimento do dispositivo (SDK) do dispositivo.

Wu et al. \cite{P} propõe que os dados obtidos a partir de um smartphone podem ser usados para identificar o usuário do smartphone, sem a necessidade de alguma ação pelo usuário. O autor afirma que Métodos tradicionais utilizam identificadores explícitos como o IMEI, a identidade de assinante móvel internacional (IMSI) ou o Android ID. No entanto, alguns identificadores explícitos não são confiáveis e podem ser facilmente adulterados ou forjados, além de que, para obtê-los, é necessário solicitar permissão do usuário o que pode causar em abuso de permissões sensíveis e vazamento da privacidade \cite{Q, R}.

Para resolver esses problemas, Wu et al. \cite{P} propõe três algoritmos de identificação de dispositivos baseado em identificadores implícitos que podem ser obtidos sem solicitar qualquer permissão \cite{P}. Os identificadores implícitos são compostos por dados obtidos (i) da camada física (hardware) como espaço em disco, (ii) da camada de aplicação (sistema operacional) como versão do Android e (iii)  da camada do usuário (configurações) como time-zone. 


% ----------------------------------------------------------------- 



\section{Cheiros de Código Específicos}

Diversos pesquisadores propuseram cheiros de código e práticas recomendadas para tecnologias ou plataformas específicas, como frameworks Java \cite{AA, FinavaroAniche2016}, linguagem web como Cascading Style Sheets (CSS) \cite{CSSCodeSmell} e Javascript \cite{BB} e outros.

Chen et al. \cite{AA} afirma que frameworks Object-Relational Mapping (ORM) são amplamente utilizado na indústria. No entanto, os desenvolvedores geralmente escrevem código ORM sem considerar o impacto desse código no desempenho de banco de dados, levando a causar transações com "timeout" ou travamentos em sistemas em larga escala. Chen et al. \cite{AA} soluciona este problema com implementação de um framework automatizado e sistemático para detectar e priorizar anti-patterns de desempenho para aplicações desenvolvidas usando ORM. Estudos de caso mostraram que o framework pode detectar centenas ou milhares de instâncias de anti-patterns de desempenho ao mesmo tempo que prioriza efetivamente a correção dessas instâncias \cite{AA}. Foi descoberto que a correção dessas instâncias de anti-patterns de desempenho pode melhorar o tempo de resposta dos sistemas em até 98\% (e, em média, 35\%). Além do framework que é extensível podendo agregar outros anti-patterns, Chen et al. \cite{AA} contribui com o mapeamento de 2 anti-patterns específicos a frameworks ORM.

Aniche et al. \cite{FinavaroAniche2016} também investigou cheiros de código relacionado a um framework. Segundo o autor, para escrever código fácil de ser mantido e evoluído, e detectar pedaços de código problemáticos, desenvolvedores fazem uso de métricas de código e estratégias de detecção de maus cheiros de código. No entanto, métricas de código e estratégias de detecção de maus cheiros de código não levam em conta a arquitetura do software em análise o que significa que todas classes são avaliadas como se umas fossem iguais às outras. Aniche et al. \cite{FinavaroAniche2016} afirma que cada papel arquitetural possui resposabilidades diferentes o que resulta em distribuições diferentes de valores de métrica de código. Mostra ainda que classes que cumprem um papel arquitetural específico, como por exemplo \textsc{Controllers}, também contêm maus cheiros de código específicos. Uma das contribuições de Aniche et al. é um catálogo com 6 cheiros de códigos específicos ao framework Spring MVC mapeados e validados.

CSS é amplamente utilizado nas aplicações web de hoje para separar a semântica de apresentação do conteúdo HTML \cite{CSSCodeSmell}. De acordo como Gharachorlu \cite{CSSCodeSmell} apesar da simplicidade de síntaxe do CSS, as características específicas da linguagem tornam a criação e manutenção de CSS uma tarefa desafiadora. Foi realizando um estudo empírico de larga escala em 500 sites, 5060 arquivos no total, que consistem de mais de 10 milhões de linhas de código CSS. Segundo o autor, os resultados indicaram que o CSS de hoje sofre significativamente de padrões inadequados e está longe de ser um código bem escrito. Porfim Gharachorlu \cite{CSSCodeSmell} propõe o primeiro modelo de qualidade de código CSS derivado de uma grande amostra de aprendizagem de modo a ajudar desenvolvedores a obter uma estimativa do número total de cheiros de código em seu código CSS. Sua principal contrinbuição foi oito novos cheiros de código CSS detectados com o uso da ferramenta CSSNose, também implementada e disponibilizada pelo autor.

Javascript é uma flexível linguagem de script para o desenvolvimento de aplicações Web 2.0 \cite{BB}. Fard e Ali \cite{BB} afirmam que devido à essa flexibilidade, o JavaScript é uma linguagem particularmente desafiadora para escrevere manter código. Os desafios são múltiplos: Primeiro, é uma linguagem interpretada, o que significa que normalmente não há compilador no ciclo de desenvolvimento que ajudaria os desenvolvedores a detectar código incorreto ou não otimizado. Segundo, tem uma natureza dinâmica, fracamente tipificada, assíncrona. Terceiro, ele suporta recursos intrincados, como prototypes \cite{CC}, funções de primeira classe e "closures" \cite{DD}. E finalmente, ele interage com o DOM através de um mecanismo complexo baseado em eventos \cite{EE}. Os autores propõem um conjunto de 13 cheiros de código JavaScript, sendo 7 cheiros de códigos bem conhecidos adaptados para o JavaScript e 6 tipos específicos de códigos de JavaScript devidos do trabalho. Também é apresentada uma técnica automatizada, chamada JSNOSE, para detectar esses cheiros de código.

Abílio et al \cite{FF} descreve no artigo um estudo exploratório sobre maus cheiros de código em um ambiente que não utiliza engenharia de software convencional. A abordagem das Linhas de Produtos de Software (Software Product Lines, SPL) centra-se no uso de técnicas de engenharia que permitem criar um grupo de sistemas de software similares a partir de um conjunto de especificações de software comuns a todos esses sistemas. Diferenciando  da engenharia de software convencional principalmente pela presença de variação em alguns ou até todos os requisitos de software \cite{GG, II, HH}. Programação Orientada a Recursos (do inglês \textit{Feature-Oriented Programming}, FOP) é um paradigma para a modularização de software em que as características são as principais abstrações \cite{JJ}. Os recursos podem ser realizados em artefatos separados usando abordagens de composição com FOP e Programação Orientada a Aspecto (do inglês, \textit{Aspect-Oriented Programming}, AOP) \cite{LL}.

No entanto, a Programação Orientada a Recursos é uma técnica específica para lidar com a modularização de recursos no SPL \cite{FF}. Uma das linguagens FOP mais populares é a AHEAD e ainda faltam estudos sistemáticos sobre a categorização e detecção de cheiros de código em SPL baseado em AHEAD \cite{FF}. Para preencher essa lacuna, Abíio et al. \cite{FF} estende as definições de três maus cheiros de código tradicionais, \textit{God Method}, \textit{God Class}, e \textit{Shotgun Surgery}, para levar em conta as abstrações de FOP. Propondo novas métricas FOP para quantificar características específicas de abordagens com o AHEAD e definindo estratégias para identificar os maus cheiros de código investigados.


\section{Cheiros de Código Específicos ao Android}

% Em outros trabalhos sobre cheiros de código Android, foram identificados cheiros de código relacionados a segurança, consumo inteligente de recursos ou que de alguma maneira influênciavam a experiência ou expectativa do usuário.
Diversas trabalhos em torno de cheiros de código vem sendo realizadas ao longo dos últimos anos. Já existem inclusive diversos cheiros de código mapeados, porém poucos deles são específicos da plataforma Android \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed}. Segundo Hecht \cite{Hecht2015} estudos sobre cheiros de código de código sobre aplicações Android ainda estão em sua infância. Outro ponto que reafirma esta questão são os trabalhos de Linares-Vásquez \cite{DomainMatters} e Hecht \cite{Hecht2015} onde concluem que, em projetos Android, é mais comum cheiros de código específicos do que cheiros de código Orientado a Objetos. 

O trabalho de Verloop \cite{MobileSmells:13} avalia a presença de cheiros de código definidos por Fowler \cite{Refactoring:99} e Minelli e Lanza \cite{Mantyla2013} em projetos Android. Apesar das relevantes contribuições feitas, a conclusão sobre a incidência de tais cheiros de código não é plenamente conclusiva, visto que dos 6 cheiros de código analisados (\textit{Large Class}, \textit{Long Method}, \textit{Long Parameter List}, \textit{Type Checking}, \textit{Feature Envy} e \textit{Dead Code}) apenas dois deles, \textit{Long Method} e \textit{Type Checking}, se apresentam com maior destaque (duas vezes mais provável) em projetos Android. Os demais apresentam uma diferença mínima em classes Android quando se comparados a classes não específicas do Android. Por fim, acaba por não ser conclusivo quanto a maior relevância deles em Android ou não. 

Desta forma, Verloop \cite{MobileSmells:13} conclui com algumas recomendações de refatoração de forma a mitigar a presença do mau cheiro \textit{Long Method}. Estas recomendações são o uso do atualmente já reconhecido padrão \textit{ViewHolder} em classes do tipo \texttt{Adapters}. Ele também sugere um \textit{ActivityViewHolder} de forma a extrair código do método \texttt{onCreate} e deixá-lo menor. Sugere também o uso do atributo \texttt{onClick} em XMLs de \textsc{layout} e \textsc{menu}. 

% Sobre esta última recomendação, acredito que será entendida como um anti-pattern, visto que acopla o comportamento a um layout específico além do que hoje já é possível o uso de lambdas também no desenvolvimento android, encurtando muito portanto o tamanha das antigas classes anônimas e o uso de resource ids ao invés dos resources values, onde o código fica mais verboso, logo, mais complicado de ler, ele recomenda sempre que possível, usar o resource id ao invés do resource value. Apesar disso, sabemos que código legível resulta em tempo de desenvolvimento menor, pois códigos complexos dificultam o desenvolvimento de software. Das ferramentas de análise de código analisadas por Verloop, a única que suporta XML é a Lint, desenvolvida pela Google para Android. [DIFERENÇA] 

Diferentemente de validar a presença de cheiros de código previamente catalogados conforme feito por Verloop \cite{MobileSmells:13}, esta dissertação objetiva identificar, catalogar e validar, com base na experiência de desenvolvedores, boas e más práticas específicas à \textbf{camada de apresentação de projetos Android}. 

Outro trabalho muito relevante realizado nesse tema é o de Reimann et al. \cite{ReimannBrylski2013} que, baseado na documentação do Android e sites técnicos, documentou 30 \textit{quality smells} específicos para Android. No texto, \textit{quality smells} são definidos como \textit{``uma determinada estrutura em um modelo, indicando que influência negativamente requisitos específicos de qualidade, que podem ser resolvidos por refatorações particulares ao modelo''} (tradução livre). Entretanto, esses requisitos de qualidade são centrados no usuário (estabilidade, tempo de início, conformidade com usuário, experiência do usuário e acessibilidade), consumo inteligente de recursos (eficiência geral e no uso de energia e memória) e segurança. Aspectos relacionados a qualidade de código não são considerados nesse trabalho de Reimann et al. \cite{ReimannBrylski2013}. Esta dissertação se difere do trabalho Reimann et al. \cite{ReimannBrylski2013} pois pretende-se encontrar cheiros de código em termos de qualidade de software, ou seja, que influenciam na legibilidade e manutenibilidade do código do projeto.
