% -*- root: article.tex -*-
Muitas pesquisas têm sido realizadas sobre a plataforma Android, muitas delas focam em vulnerabilidades \cite{Y, F, G, X, P, D, E}, autenticação \cite{T, Yamashita6405287, R} e testes \cite{J, M}. Diferentemente dessas pesquisas, nossa pesquisa tem foco na percepção dos desenvolvedores sobre boas e más práicas de desenvolvimento na plataforma Android. 

A percepção desempenha um importante papel na definição de code smells relacionados a uma tecnologia, visto que code smells possuem uma natureza subjetiva. Code smells desempenham um importante papel na busca por qualidade de código, visto que, após mapeados, podemos chegar a heurísticas para identificá-los e com essas heurísticas, implementar ferramentas que automatizem o processo de identificar códigos problemáticos.

Verloop \cite{MobileSmells:13} conduziu um estudo no qual avaliou por meio de 4 ferramentas de detecção automatizada de cheiros de código (JDeodorant, Checkstyle, PMD e UCDetector) a presença de 5 cheiros de código (Long Method, Large Class, Long Parameter List, Feature Envy e Dead Code) em 4 projetos Android. Nossa pesquisa se relaciona com a de Verloop no sentido de que também estamos buscando por cheiros de código, entretanto, em vez de de buscarmos por cheiros de código já definidos, realizamos uma abordagem inversa na qual, primeiro buscamos entender a percepção de desenvolvedores sobre boas e más práticas em Android, e a partir dessa percepção, relacionamos com algum cheiro de código pré-existente ou derivamos algum novo.

Gottschalk et al \cite{EnergyAndroidSmells} conduziram um estudo sobre formas de detectar e refatorar cheiros de código relacionados ao uso eficiênte de energia. Os autores compilaram um catálogo com 8 cheiros de código e trabalharam sob um trecho de código Android para exemplificar um deles, o "binding resource too early", quando algum recurso é alocado muito antes de precisar ser utilizado. Essaq pesquisa é relacionada \`a nossa por ambas considerarem a tecnologia Android e se diferenciam pois focamos na busca por cheiros de código relacionados a qualidade de código, no sentido de legibilidade e manutenablidade.

Aplicativos Android são escritos na linguagem de programação Java \cite{AndroidFundamentals}. Então a primeira questão é: por que buscar por \textit{smells} Android sendo que já existem tantos \textit{smells} Java? Pesquisas têm demonstrado que tecnologias diferentes podem apresentar \textit{code smells} específicos, como por exemplo Aniche et al. identificaram 6 \textit{code smells} específicos ao framework Spring MVC, um framework Java para desenvolvimento web. Outras pesquisas concluem que projetos Android possuem características diferentes de projetos java \cite{Hecht2015, Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed, ReimannBrylski2013}, por exemplo, o \textit{front-end} é representado por arquivos XML e o ponto de entrada da aplicação é dado por \textit{event-handler} \cite{AndroidActivities2016} como o método \textsc{onCreate}. Encontramos também diversas pesquisas sobre \textit{code smells} sobre tecnologias usadas no desenvolvimento de \textit{front-end} web como CSS \cite{CSSCodeSmell} e JavaScript \cite{BB}. Essas pesquisas nos inspiraram a buscar entender se existem \textit{code smells} no \textit{front-end} Android. \\
% 
% Umme et al. \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed} recentemente levantaram que, das principais conferências de manutenção de software (ICSE, FSE, OOPSLA/SPLASH, ASE, ICSM/ICSME, MRS e ESEM), dentre 2008 a 2015, apenas 10\% dos artigos consideraram em suas pesquisas, projetos Android. Nenhuma outra plataforma móvel foi considerada.  
% \textbf{[seção não finalizada, á concluir.]}