% -*- root: dissertation.tex -*-
\chapter{Afirmações sobre importância dos maus cheiros e respectivos dados estatísticos}
\label{appendix-phase2-importance-table}
Neste apêndice, ao final de cada afirmação, entre parênteses indicamos a qual mau cheiro ela se referia, entretanto esta informação (nome do mau cheiro) não foi apresentada no questionário online.

% \begin{table}[b]
% \centering
% \renewcommand*{\arraystretch}{1.3}
% \footnotesize 
% \caption{Desvio padrão, moda e média sobre a percepção da importância dos maus cheiros relacionados a componentes da camada de apresentação Android.}
% \begin{tabular}{@{}p{7.8cm}cccccccc@{}}
% \toprule
% \textbf{Afirmações} & \textbf{DP} & \textbf{MO} & \textbf{ME} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} \\
% \bottomrule

{
\footnotesize
\begin{longtable}{@{}p{7.8cm}cccccccc@{}}
\hline
\textbf{Afirmação} & \textbf{DP} & \textbf{MO} & \textbf{ME} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} \\
\hline
\endhead
\hline
\multicolumn{9}{@{}l@{}}{DP = Desvio Padrão, MO = Moda, ME = Mediana, 1 = Não é importante, 2 = Pouco importante,} \\
\multicolumn{9}{@{}l@{}}{3 = Razoavelmente importante, 4 = Importante e 5 = Muito importante.} \\
\hline
\endfoot

Activities, Fragments, Adapters e Listeners não ter códigos de lógica de negócio, condicionais complexos ou conversão de dados. (\textsc{Componente de UI Cérebro}) & 1.05 & 5 & 5 & 3\% & 3\% & 15\% & 25\% & 53\% \\
Fragments, Adapters e Listeners não tenham referência direta à quem os utiliza. (\textsc{Componente de UI Acoplado}) & 1.02 & 5 & 4 & 2\% & 6\% & 21\% & 33\% & 37\% \\
Listeners devem ser implementados em suas próprias classes ao invés de implementá-los através de classes anônimas, classes internas ou polimorfismo (uso de implements) em Activities, Fragments ou Adapters. (\textsc{Comportamento Suspeito}) & 1.19 & 4 & 3 & 7\% & 17\% & 27\% & 28\% & 20\% \\
% Cuidado ao usar referências diretas a objetos com ciclo de vida como Activities ou Fragments, em objetos sem ciclo de vida ou com ciclo de vida diferente. (\textsc{Componente de UI Zumbi}) & 0.88 & 5 & 5 & 1\% & 2\% & 11\% & 26\% & 59\% \\
Usar o padrão ViewHolder em Adapters. (\textsc{Adapter Consumista}) & 0.93 & 5 & 5 & 1\% & 4\% & 9\% & 26\% & 58\% \\
Evitar o uso de Fragments. Usar Fragments apenas se não houver outra alternativa. (\textsc{Uso Excessivo de Fragment}) & 1.36 & 3 & 3 & 21\% & 14\% & 28\% & 20\% & 16\% \\
Usar Fragments sempre que possível. Por exemplo, pelo menos um Fragment por Activity, etc. (\textsc{Não Uso de Fragment}) & 1.34 & 4 & 3 & 19\% & 15\% & 24\% & 26\% & 15\% \\
Activities, Fragments e Adapters não terem códigos de acesso a banco de dados, acesso a arquivos locais ou internet. (\textsc{Classes de UI Fazendo IO}) & 1.03 & 5 & 5 & 2\% & 6\% & 13\% & 19\% & 60\% \\
Usar padrões arquiteturais como MVC, MVP, MVVM, Clean Architecture ou outros. (\textsc{Ausência de Arquitetura}) & 0.82 & 5 & 5 & 1\% & 2\% & 9\% & 18\% & 69\% \\
Adapters responsáveis apenas por popular a view, sem códigos de lógicas de negócio, cálculos ou conversões de dados/objetos. (\textsc{Adapter Complexo}) & 0.91 & 5 & 4 & 1\% & 3\% & 14\% & 35\% & 46\% \\
% \toprule
% \multicolumn{9}{@{}l@{}}{DP = Desvio Padrão, MO = Moda, ME = Média, 1 = Não é importante, 2 = Pouco importante,} \\
% \multicolumn{9}{@{}l@{}}{3 = Razoavelmente importante, 4 = Importante e 5 = Muito importante.} \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \label{tab:SmellFrequency}
% \end{table}

% \begin{table}[t]
% \centering
% \renewcommand*{\arraystretch}{1.3}
% \footnotesize 
% \caption{Desvio padrão, moda e média sobre a percepção da importância dos maus cheiros relacionados a recursos Android.}
% \begin{tabular}{@{}p{7.8cm}cccccccc@{}}
% \toprule
% \textbf{Afirmações} & \textbf{DP} & \textbf{MO} & \textbf{ME} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} \\
% \bottomrule
Criar um recurso de tamanho, cor ou texto, em seu respectivo arquivo (dimens.xml, colors.xml, strings.xml) antes de utilizá-lo. (\textsc{Recurso Mágico}) & 1.00 & 5 & 4 & 1\% & 6\% & 15\% & 30\% & 47\% \\
Utilizar um padrão de nomenclatura para arquivos de layout, recursos de texto, estilos e gráficos (imagens ou recursos xmls gráficos). (\textsc{Nome de Recurso Despadronizado}) & 0.88 & 5 & 5 & 1\% & 3\% & 11\% & 25\% & 59\% \\
Não utilizar mais de 3 níveis de views aninhadas em xmls de layout. (\textsc{Layout Profundamente Aninhado}) & 1.12 & 4 & 4 & 5\% & 10\% & 25\% & 35\% & 23\% \\
Sempre que possível, substituir o uso de imagens (jpg, jpeg, png ou gif) por xmls gráficos do Android, no caso, por exemplo de, background de cores sólidas ou degradês. (\textsc{Imagem Tradicional Dispensável}) & 0.95 & 5 & 4 & 1\% & 5\% & 13\% & 33\% & 47\% \\
Ter recursos de layouts pequenos. (\textsc{Layout Longo ou Repetido}) & 0.95 & 4 & 4 & 1\% & 5\% & 30\% & 36\% & 27\% \\
Extrair trechos de layout que se repetem em arquivos de layout novos, e reutilizá-los com include ou merge. (\textsc{Layout Longo ou Repetido}) & 0.95 & 5 & 4 & 2\% & 3\% & 16\% & 33\% & 45\% \\
Disponibilizar as imagens usadas no aplicativo em mais de uma resolução/densidade diferentes. (\textsc{Imagem Faltante}) & 0.95 & 5 & 5 & 2\% & 4\% & 10\% & 27\% & 57\% \\
Separar os recursos de estilo (styles.xml) em mais de um arquivo, por exemplo: estilos e temas ou outros. (\textsc{Longo Recurso de Estilo}) & 1.06 & 4 & 4 & 2\% & 15\% & 26\% & 35\% & 20\% \\
Separar os recursos de strings (strings.xml) em mais de um arquivo. (\textsc{Recurso de String Bagunçado}) & 1.22 & 4 & 3 & 9\% & 21\% & 23\% & 31\% & 16\% \\
Extrair estilos e reutilizá-los, ao invés de repetir os mesmos atributos diretamente em várias views diferentes. (\textsc{Atributos de Estilo Repetidos}) & 0.86 & 4 & 4 & 1\% & 2\% & 17\% & 41\% & 38\% \\
Separar as strings por tela, e não reutilizar uma string em mais de uma tela mesmo o texto sendo igual. (\textsc{Reúso Inadequado de String}) & 1.29 & 3 & 3 & 16\% & 20\% & 26\% & 23\% & 14\% \\
Não usar atributos de eventos, como o onClick, em xmls de layout para responder a eventos do usuário. (\textsc{Listener Escondido}) & 1.23 & 5 & 4 & 7\% & 9\% & 26\% & 24\% & 33\% \\
\end{longtable}}
% \toprule
% \multicolumn{9}{@{}l@{}}{DP = Desvio Padrão, MO = Moda, ME = Média, 1 = Não é importante, 2 = Pouco importante,} \\
% \multicolumn{9}{@{}l@{}}{3 = Razoavelmente importante, 4 = Importante e 5 = Muito importante.} \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \label{tab:SmellFrequency}
% \end{table}