% -*- root: dissertation.tex -*-
\chapter{Questionário sobre a percepção de frequência e importância dos maus cheiros por desenvolvedores Android}

\begin{center}
	\large
	\textbf{Pesquisa sobre qualidade de código em projetos Android} \\
\end{center}

\noindent
English version? Go to https://goo.gl/forms/MFJjCGidSbWXFIn83

\noindent
Olá! Meu nome é Suelen e sou estudante de mestrado em Ciência da Computação pelo Instituto de Matemática e Estatísticas da USP. 

\noindent
Estou pesquisando sobre qualidade de código Android e a seguir tenho algumas afirmações e gostaria que você, com base no seu conhecimento e experiência, me indicasse sua opinião.

\noindent
Desde já, muito obrigada pela sua contribuição! Certamente você está ajudando a termos códigos Android com mais qualidade no futuro!

\noindent
Um forte abraço!
\noindent
--
\noindent
Suelen Carvalho \\


\textbf{Seção 1 - Primeiro precisamos saber um pouco sobre você e sua experiência com desenvolvimento de software.}

\begin{enumerate}
	\item Qual sua idade? (Resposta aberta, apenas número)
	
	\item Em que região você mora atualmente? (Uma escolha entre a lista de estados do Brasil, Estados Unidos e Europa)
	
	\item Anos de experiência com desenvolvimento de software? (Uma escolha entre até 1 ano, 2 anos, 3 anos e assim sucessivamente até 10 anos ou mais)
	
	\item Anos de experiência com desenvolvimento Android nativo? (Uma escolha entre, não tenho experiência, até 1 ano, 2 anos, 3 anos e assim sucessivamente até 10 anos ou mais)

	\item Informe seu nível de conhecimento nas tecnologias e plataformas a seguir. (Uma escolha para cada tecnologia apresentada detre as opções Não conheço, Iniciante, Intermediário, Avançado e Especialista). As tecnologias apresentadas foram: Java, Ruby, C/C++, Kotlin, Objective-C, Swift, Android, C\#, Ptyhon, PHP e Javascript.

	\item Qual sua grau escolar? (Uma escolha entre Tecnólogo, Bacharelado, Mestrado, Doutorado e outro)
\end{enumerate}

\textbf{Seção 2 - Nos conte um pouco o que você costuma ver nos códigos que você desenvolve ou já desenvolveu (independente se no trabalho, acadêmico ou pessoal).}

\noindent
Indique com qual frequência você percebe as situações abaixo no seu dia a dia (Escala Likert Muito Frequente, Frequente, As Vezes, Raramente e Nunca).

\begin{enumerate}
	\item Activities, Fragments, Adapters ou Listeners com códigos de lógica de negócio, condicionais complexos ou conversão de dados.
	
	\item Fragments, Adapters ou Listeners com referência direta para quem os utiliza, como Activities ou outros Fragments.
	\item Activities, Fragments ou Adapters com classes anônimas para responder a eventos do usuário, como clique, duplo clique e outros.  
	\item Activities, Fragments ou Adapters com classes internas implementando algum listener para responder a eventos do usuário como clique, duplo clique e outros.  
	\item Activities, Fragments ou Adapters implementando algum listener, através de polimorfismo (implements), para responder a eventos do usuário como clique, duplo clique e outros.
	\item Activities ou Fragments sendo usados como callbacks ao final de processos assíncronos, como por exemplo no onPostExecute de uma AsyncTask.
	\item Transações de Fragments sendo efetivadas (FragmentTransaction\#commit) após o onPause de Activities.
	\item Adapters que não se utilizam do padrão ViewHolder.
	\item Fragments em apps que não são usados em tablets ou que não usam ViewPagers. Apps com Fragments que não são reutilizados em mais de uma tela do app.
	\item Apps que não utilizam nenhum Fragment.
	\item Activities, Fragments ou Adapters com códigos que fazem acesso a banco de dados, arquivos locais ou internet.
	\item Objetos com ciclos de vida diferentes ao de Activities ou Fragments, referenciando-os diretamente, por exemplo, uma AsyncTask referenciar diretamente uma Activity ou Fragment.
	\item Projetos que não usam nenhum padrão arquitetural como MVC, MVP, MVVM, Clean Architecture ou outros.
	\item Adapters com muitas responsabilidades além de popular views, com condicionais complexos ou cálculos no método getView. 
	\item Fragments aninhados uns aos outros. 
	\item Códigos que sobrescrevem o comportamento do botão voltar do Android.
	\item Projetos que contém Activities em pacotes com nomes que não são nem activity nem view.
	\item Recursos de cor, tamanho ou texto sendo usados ``hard coded'', sem a criação de um novo recurso no arquivo de xml respectivo (colors.xml, dimens.xml ou strings.xml).
	\item Projetos sem um padrão de nomenclatura para recursos de layout, texto, estilo ou gráficos (imagens e xmls gráficos).
	\item Layouts com mais de 3 níveis de views aninhadas, por exemplo: um TextView dentro de um LinearLayout que está dentro de outro LinerarLayout.
	\item Imagens (jpg, jpeg, png e gif) sendo usadas quando podiam ser substituídas por recursos gráficos do Android (xmls), como por exemplo, background de cores sólidas ou degradês.
	\item Recursos de layout muito grandes.
	\item Recursos de layout com trechos que se repetem, igual ou muito semelhantes, várias vezes ao longo do arquivo.
	\item Projetos que possuem as imagens usadas em apenas uma resolução/densidade.
	\item Projetos que possuem apenas um arquivo de estilo (styles.xml).
	\item Projetos que possuem apenas um recurso de estilo (styles.xml) e este é muito grande.
	\item Projetos que possuem apenas um arquivo de strings (strings.xml) e este é muito grande.
	\item Arquivos de layout com alguns atributos de estilos repetidos em mais de uma view.
	\item Arquivo de estilo com alguns atributos de estilos repetidos em mais de um estilo.
	\item Usar uma mesma string em diferentes telas do aplicativo. 
	\item Usar o atributo onClick ou outro similar, diretamente no xml de layout, para responder a eventos do usuário.
\end{enumerate}


\textbf{Seção 3 - Nos conte um pouco o que você considera importante no desenvolvimento Android.}

\noindent
Indique quão importante você considera as situações abaixo (Escala Likert Muito Importante, Importante, Razoavelmente Importante, Pouco Importante e Não é importante).

\begin{enumerate}
	\item Activities, Fragments, Adapters e Listeners não ter códigos de lógica de negócio, condicionais complexos ou conversão de dados.
	\item Fragments, Adapters e Listeners não tenham referência direta à quem os utiliza.
	\item Listeners devem ser implementados em suas próprias classes ao invés de implementá-los através de classes anônimas, classes internas ou polimorfismo (uso de implements) em Activities, Fragments ou Adapters.
	\item Cuidado ao usar referências diretas a objetos com ciclo de vida como Activities ou Fragments, em objetos sem ciclo de vida ou com ciclo de vida diferente.
	\item Usar o padrão ViewHolder em Adapters.
	\item Evitar o uso de Fragments. Usar Fragments apenas se não houver outra alternativa.
	\item Usar Fragments sempre que possível. Por exemplo, pelo menos um Fragment por Activity, etc.
	\item Activities, Fragments e Adapters não terem códigos de acesso a banco de dados, acesso a arquivos locais ou internet.
	\item Usar padrões arquiteturais como MVC, MVP, MVVM, Clean Architecture ou outros.
	\item Adapters responsáveis apenas por popular a view, sem códigos de lógicas de negócio, cálculos ou conversões de dados/objetos.
	\item Não aninhar Fragments, nem pela view, nem via código.
	\item Não sobrescrever o comportamento do botão voltar do Android.
	\item Activities em pacotes com nomes activity ou view.
	\item Criar um recurso de tamanho, cor ou texto, em seu respectivo arquivo (dimens.xml, colors.xml, strings.xml) antes de utilizá-lo.
	\item Utilizar um padrão de nomenclatura para arquivos de layout, recursos de texto, estilos e gráficos (imagens ou xmls gráficos).
	\item Não utilizar mais de 3 níveis de views aninhadas em xmls de layout.
	\item Sempre que possível, substituir o uso de imagens (jpg, jpeg, png ou gif) por recursos gráficos do Android (xmls), no caso, por exemplo de, background de cores sólidas ou degradês.
	\item Ter recursos de layouts pequenos.
	\item Extrair trechos de layout que se repetem em arquivos de layout novos, e reutilizá-los com include ou merge.
	\item Disponibilizar as imagens usadas no aplicativo em mais de uma resolução/densidade diferentes.
	\item Separar os recursos de estilo (styles.xml) em mais de um arquivo, por exemplo: estilos e temas.
	\item Separar os recursos de strings (strings.xml) em mais de um arquivo.
	\item Extrair estilos e reutilizá-los, ao invés de repetir os mesmos atributos diretamente em várias views diferentes.
	\item Separar as strings por tela, e não reutilizar uma string em mais de uma tela mesmo o texto sendo igual.
	\item Não usar atributos de eventos, como o onClick, em xmls de layout para responder a eventos do usuário.	
\end{enumerate}
