% -*- root: dissertacao.tex -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.2} % Para aumentar o espaçamento entre as linhas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Identificar o contexto e a motivação para o trabalho, especificar o problema, discutir trabalhos relacionados (principalmente as suas limitações), definir as contribuições, enfatizar os resultados principais e a organização do texto.

\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:related}
% Em outros trabalhos sobre maus cheiros Android, foram identificados maus cheiros relacionados a segurança, consumo inteligente de recursos ou que de alguma maneira influênciavam a experiência ou expectativa do usuário.
Diversas pesquisas em torno de maus cheiros de código vem sendo realizadas ao longo dos últimos anos. Já existem inclusive diversos maus cheiros mapeados, porém poucos deles são específicos da plataforma Android \cite{Mannan_Dig_Ahmed_Jensen_Abdullah_Almurshed}. Segundo Hecht \cite{Hecht2015} estudos sobre maus cheiros de código sobre aplicações Android ainda estão em sua infância. Outro ponto que reafirma esta questão são os trabalhos de Linares-Vásquez \cite{DomainMatters} e Hecht \cite{Hecht2015} onde concluem que, em projetos Android, é mais comum maus cheiros específicos do que maus cheiros orientados a objetos. 

O trabalho de Verloop \cite{MobileSmells:13} avalia a presença de maus cheiros definidos por Fowler \cite{Refactoring:99} e Minelli e Lanza \cite{Mantyla2013} em projetos Android. Apesar das relevantes contribuições feitas, a conclusão sobre a incidência de tais maus cheiros não é plenamente conclusiva, visto que dos 6 maus cheiros analisados (\textit{Large Class}, \textit{Long Method}, \textit{Long Parameter List}, \textit{Type Checking}, \textit{Feature Envy} e \textit{Dead Code}) apenas dois deles, \textit{Long Method} e \textit{Type Checking}, se apresentam com maior destaque (duas vezes mais provável) em projetos Android. Os demais apresentam uma diferença mínima em classes Android quando se comparados a classes não específicas do Android. Por fim, acaba por não ser conclusivo quanto a maior relevância deles em Android ou não. 

Desta forma, Verloop \cite{MobileSmells:13} conclui com algumas recomendações de refatoração de forma a mitigar a presença do mau cheiro \textit{Long Method}. Estas recomendações são o uso do atualmente já reconhecido padrão \textit{ViewHolder} em classes do tipo \texttt{Adapters}. Ele também sugere um \textit{ActivityViewHolder} de forma a extrair código do método \texttt{onCreate} e deixá-lo menor. Sugere também o uso do atributo \texttt{onClick} em XMLs de \textsc{layout} e \textsc{menu}. 

% Sobre esta última recomendação, acredito que será entendida como um anti-pattern, visto que acopla o comportamento a um layout específico além do que hoje já é possível o uso de lambdas também no desenvolvimento android, encurtando muito portanto o tamanha das antigas classes anônimas e o uso de resource ids ao invés dos resources values, onde o código fica mais verboso, logo, mais complicado de ler, ele recomenda sempre que possível, usar o resource id ao invés do resource value. Apesar disso, sabemos que código legível resulta em tempo de desenvolvimento menor, pois códigos complexos dificultam o desenvolvimento de software. Das ferramentas de análise de código analisadas por Verloop, a única que suporta XML é a Lint, desenvolvida pela Google para Android. [DIFERENÇA] 

Diferentemente de validar a presença de maus cheiros previamente catalogados conforme feito por Verloop \cite{MobileSmells:13}, esta dissertação objetiva identificar, validar e catalogar, com base na experiência de desenvolvedores, boas e más práticas específicas à camada de apresentação de projetos Android. 

Outro trabalho muito relevante realizado neste tema é o de Reimann et al. \cite{ReimannBrylski2013} que, baseado na documentação do Android, documenta 30 \textit{quality smells} específicos para Android. No texto \textit{quality smells} são definidos como \textit{``uma determinada estrutura em um modelo, indicando que influencia negativamente a requisitos específicos de qualidade, que podem ser resolvidos por refatorações particulares ao modelo''} (tradução livre). Estes requisitos de qualidade são centrados no usuários (estabilidade, tempo de início, conformidade com usuário, experiência do usuário e acessibilidade), consumo inteligente de recursos (eficiência geral e no uso de energia e memória) e segurança.

Esta dissertação se difere do trabalho Reimann et al. \cite{ReimannBrylski2013} pois pretende-se encontrar maus cheiros em termos de qualidade de código, ou seja, que influenciam na legibilidade e manutenabilidade do código do projeto.
